ドラゴンボール・クロニクル：原作、Z、および劇場版における事象の包括的解析と知識確認
1. 序論：ドラゴンボールという神話体系の構築
『ドラゴンボール』（DRAGON BALL）は、鳥山明氏によって1984年から1995年にかけて『週刊少年ジャンプ』で連載された、現代の神話とも呼ぶべき叙事詩である。本作は、初期の中国古典『西遊記』をモチーフにした冒険活劇から、異星人の来訪、タイムトラベル、そして魔術的な脅威へと対峙するバトル漫画の金字塔へと変貌を遂げた。その変遷は、少年漫画における「強さのインフレーション」と「物語の構造化」の教科書的存在となっている。
本報告書は、この壮大なサーガにおける知識を体系化し、その理解度を測定するための包括的なデータベースである。対象範囲は原作漫画全42巻、テレビアニメ『ドラゴンボール』『ドラゴンボールZ』、および同時代の劇場版作品（『神と神』以前の旧劇場版）に限定する。これは、1980年代から90年代にかけて確立された「黄金期」のルールセットと世界観に焦点を絞るためである。『ドラゴンボール超』以降の神の気の概念や多元宇宙論は、ここでは対象外とする。
本稿では、難易度を「Easy（初級）」「Normal（中級）」「Hard（上級）」の3段階に分類し、各50問、計150問の四択問題を作成した。単なるクイズの羅列ではなく、各難易度のセクションにおいて、そのレベルで求められる知識の背景、キャラクターの心理、技のメカニズム、そして物語の構造的意義について、専門的な見地から詳細な論述を加える。これにより、読者は問題を解くだけでなく、『ドラゴンボール』という作品の深層構造を理解することができる。
2. 第1部：基礎知識の確認と物語の骨格（Easy / 初級）
初級編では、作品の根幹をなす主要なプロットライン、主要キャラクターのアイデンティティ、そして象徴的な必殺技やアイテムに焦点を当てる。このレベルの知識は、作品を一通り視聴・読了していれば自然と身につくものであるが、改めてその設定の重要性を再確認する。
2.1 冒険の始まりと少年期の特性
物語の初期は、秘宝「ドラゴンボール」を巡る冒険が主軸であった。ここでは、ギャグ漫画の要素を残しつつ、主人公・孫悟空の無垢なキャラクター性が世界を切り開いていく様が描かれる。
【第1問】
問題文: 物語の始まりにおいて、孫悟空が山奥で一人暮らしをしていた際に持っていた、祖父の形見であるドラゴンボールは何星球か？
一星球（イーシンチュウ）
四星球（スーシンチュウ）
七星球（チーシンチュウ）
三星球（サンシンチュウ）
正解: 2
解説: 四星球は悟空にとって単なるアイテムではなく、育ての親である孫悟飯の魂が宿るものとして扱われていた。このボールが物語の起点であり、ブルマとの出会いのきっかけとなる。
【第2問】
問題文: 亀仙人の修行の一環として、悟空とクリリンが背負って生活していたものは何か？
岩
亀の甲羅
重り入りのリュック
鉄の鎧
正解: 2
解説: 亀仙流の修行は「よく動き、よく学び、よく遊び、よく食べて、よく休む」を基本とし、重い甲羅を背負って生活することで基礎体力を鍛え上げた。
【第3問】
問題文: どんな願いも一つだけ叶えてくれる神龍（シェンロン）を呼び出すために必要なドラゴンボールの数はいくつか？
3つ
5つ
7つ
9つ
正解: 3
解説: 全世界に散らばった7つのボールを集めることが冒険の目的である。「7」という数字は北斗七星などの神秘的な数字に由来すると考えられる。
【第4問】
問題文: 悟空が少年時代に乗っていた、心が清らかな者しか乗れない黄色い雲の乗り物は？
筋斗雲
魔法の絨毯
アタックボール
舞空術
正解: 1
解説: 亀仙人から貰った（元はカリン様のもの）乗り物。亀仙人は心が汚れていたため乗れなかったが、悟空は難なく乗りこなした。
【第5問】
問題文: レッドリボン軍編で、悟空が登った聖地にある非常に高い塔の名前は？
マッスルタワー
カリン塔
神様の神殿
テレビ塔
正解: 2
解説: 頂上には仙猫カリン様が住んでおり、超聖水を飲むために悟空は塔を登った。この修行により、悟空は桃白白を倒す力を得た。
2.2 サイヤ人の襲来と出生の秘密
物語は「Z」へと移行し、悟空の出自が宇宙最強の戦闘民族サイヤ人であることが明かされる。ここから物語は「地球を守る戦い」へとスケールアップする。
【第6問】
問題文: 孫悟空の実の兄であり、地球に最初に襲来して悟空の出自を明かしたサイヤ人は誰か？
ベジータ
ナッパ
ラディッツ
ターレス
正解: 3
解説: ラディッツの登場により、悟空が地球人ではなく「カカロット」という名のサイヤ人であることが判明した。これは物語のパラダイムシフトであった。
【第7問】
問題文: サイヤ人が満月を見ると変身してしまう巨大な生物は何か？
大猿
狼男
大蛇
怪物
正解: 1
解説: 尻尾を持つサイヤ人は、満月から発せられる1700万ゼノ以上のブルーツ波を目から吸収することで大猿化し、戦闘力が10倍になる。
【第8問】
問題文: 悟空のライバルであるベジータが、初登場時に連れていた禿頭の巨漢サイヤ人は誰か？
ラディッツ
ナッパ
バーダック
ブロリー
正解: 2
解説: エリート戦士のベジータに対し、ナッパは名門出のエリートの部下として行動していた。地球の戦士たちを次々と葬った脅威的な存在である。
【第9問】
問題文: ピッコロ（マジュニア）が、悟飯を庇って死んだ戦いにおける敵は誰か？
フリーザ
セル
ナッパ
魔人ブウ
正解: 3
解説: 大魔王の生まれ変わりであるピッコロが、悟飯との絆によって初めて「他人のために命を捨てる」という行動をとった、作品屈指の名場面である。
【第10問】
問題文: ベジータとナッパが地球に来た主な目的は何か？
地球を破壊するため
ドラゴンボールで不老不死になるため
悟空を仲間にするため
観光
正解: 2
解説: ラディッツの通信を通じてドラゴンボールの存在を知り、永遠の命を得て戦闘を楽しみ続けるために地球へ向かった。
2.3 ナメック星編と超サイヤ人の覚醒
宇宙の帝王フリーザとの戦いは、数値化された「戦闘力」の概念と、伝説の戦士への変身というカタルシスを読者に植え付けた。
【第11問】
問題文: フリーザ軍が使用する、相手の戦闘力を数値化して計測する装置の名前は？
ドラゴンレーダー
スカウター
コミュニケーター
バトルサーチャー
正解: 2
解説: 片目に装着するレンズ型の装置。通信機能も備える。相手の強さを数値で知ることは、読者に恐怖と絶望を具体的に伝える演出装置として機能した。
【第12問】
問題文: ナメック星人の皮膚の主な色は何色か？
ピンク
青
緑
紫
正解: 3
解説: ピッコロやネイル、最長老など、ナメック星人は緑色の皮膚を持つ。光合成を行う植物的な特性も示唆されている。
【第13問】
問題文: 悟空がフリーザとの戦いで初めて変身した、金髪に逆立った姿を何と呼ぶか？
界王拳
超サイヤ人（スーパーサイヤ人）
アルティメット悟飯
身勝手の極意
正解: 2
解説: 「穏やかな心を持ちながら、激しい怒りによって目覚める」伝説の戦士。クリリンの死がトリガーとなり、漫画史に残る変身シーンとなった。
【第14問】
問題文: フリーザが第1形態の時に乗っている、浮遊する小型の乗り物の通称は？
フリーザポッド
宇宙船
筋斗雲
タイムマシン
正解: 1
解説: 自身の強大すぎるパワーを抑え、かつ移動の手間を省くために使用していた。
【第15問】
問題文: ギニュー特戦隊の隊長、ギニューが使う相手と体を入れ替える技は？
マインドコントロール
ボディチェンジ
タイムストップ
コピーアビリティ
正解: 2
解説: 自らを傷つけてから相手と体を交換することで、相手を弱体化させ自分は強い体を手に入れる戦術を用いた。
2.4 人造人間・セル編の論理
タイムトラベルの導入により、物語は「変えられない過去」と「変えられる未来」の複雑な構造を持つに至った。
【第16問】
問題文: 未来からやってきたトランクスは、誰と誰の子供か？
悟空とチチ
ベジータとブルマ
クリリンと18号
ヤムチャとブルマ
正解: 2
解説: 惑星ベジータの王子とカプセルコーポレーションの令嬢という、意外な組み合わせによる子供であり、読者を驚愕させた。
【第17問】
問題文: ドクター・ゲロが悟空たちを狙った理由は、かつて悟空が壊滅させたどの組織の復讐か？
フリーザ軍
レッドリボン軍
ピラフ一味
魔族
正解: 2
解説: 少年編での戦いがZのストーリーに直結している重要な設定。ゲロはレッドリボン軍の科学者であった。
【第18問】
問題文: セルが完全体になるために吸収した人造人間は誰と誰か？
19号と20号
17号と18号
16号と17号
8号とスノ
正解: 2
解説: 無限のエネルギー炉を持つ双子の姉弟、17号と18号を取り込むことで、セルは完全無欠の存在となった。
【第19問】
問題文: 精神と時の部屋で修行し、セルゲームでセルを倒した時の孫悟飯の変身形態は？
超サイヤ人
超サイヤ人2
超サイヤ人3
グレートサイヤマン
正解: 2
解説: 当時は「超サイヤ人を超えた超サイヤ人」等の表現だったが、後に「超サイヤ人2」と定義された。髪がさらに逆立ち、スパークを纏うのが特徴。
【第20問】
問題文: ミスター・サタンの娘で、後に悟飯の妻となるキャラクターは？
パン
ビーデル
ブラ
ランチ
正解: 2
解説: 正義感が強く、舞空術を習得するなど高いポテンシャルを持つ。名前の由来は「デビル」のアナグラム。
2.5 魔人ブウ編と劇場版の基礎（Easy）
魔人ブウ編では、合体（フュージョン・ポタラ）という新要素が登場し、個の強さから「掛け合わせる強さ」へとシフトした。
【第21問】
問題文: 魔人ブウを復活させようと企んだ魔導師の名前は？
ビビディ
バビディ
ダーブラ
ホイ
正解: 2
解説: ビビディの子供であるバビディ。強力な魔術で戦士たちの邪心を利用し、洗脳して支配下に置く能力を持つ。
【第22問】
問題文: 悟空とベジータが「ポタラ」という耳飾りを使って合体した姿は？
ゴジータ
ベジット
ゴテンクス
ベクウ
正解: 2
解説: 界王神の宝具ポタラによる合体は、フュージョン以上の効果と永続性（当時は一度合体したら戻れないとされた）を持つ。「ベジータ」と「カカロット」でベジット。
【第23問】
問題文: 悟空が元気玉のエネルギーを集める際、界王様から教わった協力の呼びかけ方は？
命令する
頼んで少しずつ元気を分けてもらう
無理やり奪う
お金を払う
正解: 2
解説: 元気玉は自然や人々から少しずつエネルギーを借りる技であり、ブウ編の最後では全人類の協力が必要となった。
【第24問】
問題文: 劇場版『燃えつきろ!!熱戦・烈戦・超激戦』に登場する「伝説の超サイヤ人」は誰か？
ターレス
クウラ
ブロリー
ジャネンバ
正解: 3
解説: 生まれながらにして戦闘力1万を誇り、悟空（カカロット）への因縁を持つ最強の敵。その圧倒的な強さは多くのファンを魅了した。
【第25問】
問題文: フリーザの兄であり、劇場版に登場する敵キャラクターは？
コルド大王
クウラ
チルド
フロスト
正解: 2
解説: フリーザよりも変身回数が一回多いことを見せつけ、悟空を追い詰めた。冷酷かつ慎重な性格。
【第26問】
問題文: 仙豆（せんず）を食べると回復するものは？
視力のみ
体力と負傷
髪の毛
若さ
正解: 2
解説: 瀕死の重傷でも一瞬で完治し、体力も全快する。さらに1粒で10日間空腹にならない栄養価を持つ。
【第27問】
問題文: かめはめ波を編み出した武術の神様は？
鶴仙人
亀仙人（武天老師）
神様
界王様
正解: 2
解説: 体内の潜在エネルギーを凝縮して一気に放出する技。亀仙人は50年かけて開発したが、悟空は一瞬で模倣した。
【第28問】
問題文: ピッコロ（マジュニア）の血液は何色か？（※アニメ・漫画描写に基づく一般的な色）
赤
紫
緑
青
正解: 2
解説: ナメック星人の血は紫色で描かれる。サイヤ人襲来編で腕を失った際などの描写で確認できる。
【第29問】
問題文: 天下一武道会の舞台がある島の名前は？
ペンギン村
パパイヤ島
ジンジャータウン
西の都
正解: 2
解説: 南国の気候の島であり、武道寺が管理している。
【第30問】
問題文: 悟空が瞬間移動を使うために必要な動作は？
指パッチン
額に指を当てる
手を合わせる
大声で叫ぶ
正解: 2
解説: 精神を集中して相手の気を探るため、人差し指と中指を額に当てるポーズをとる。ヤードラット星由来の技。
【第31問】
問題文: クリリンの額にある点の数はいくつか？
4つ
6つ
8つ
9つ
正解: 2
解説: 多林寺での修行時代につけられたお灸の跡。彼が地球人最強と呼ばれるまでの成長の証でもある。
【第32問】
問題文: ヤムチャの初期の必殺技で、狼の動きを模した拳法は？
狼牙風風拳
操気弾
かめはめ波
どどん波
正解: 1
解説: 荒野の大悪党だった頃からの得意技。スピードと野生的な動きで相手を圧倒する。
【第33問】
問題文: 天津飯が持つ身体的特徴で、最も目立つものは？
腕が4本ある（常時）
目が3つある
尻尾がある
角がある
正解: 2
解説: 額に第三の目を持つ三つ目族の末裔。この目は真実を見抜く力などを持つとされる。
【第34問】
問題文: 餃子（チャオズ）が得意とする、相手の動きを止める技は？
金縛りの術（超能力）
太陽拳
気功砲
魔封波
正解: 1
解説: 両手を突き出し、相手に腹痛を起こさせたり動きを封じたりする超能力を使う。
【第35問】
問題文: レッドリボン軍に雇われた世界一の殺し屋で、柱を投げて移動するのは？
桃白白（タオパイパイ）
ブルー将軍
ムラサキ曹長
メタリック軍曹
正解: 1
解説: 自分で投げた柱に飛び乗って移動するシーンは、彼の実力と異常性を象徴する名シーンである。
【第36問】
問題文: 人造人間18号の双子の弟は？
16号
17号
19号
20号
正解: 2
解説: 17号と18号は元人間の双子であり、ゲロによって改造された。
【第37問】
問題文: 悟飯が高校に通うために変身した正義の味方の名前は？
グレートサイヤマン
金色の戦士
サイヤマン
正義マン
正解: 1
解説: ブルマに作ってもらった変身ウォッチでスーツを装着する。ネーミングセンスは独特である。
【第38問】
問題文: 悟空があの世で修行して習得した、エネルギー消費が激しい変身は？
超サイヤ人2
超サイヤ人3
超サイヤ人4
擬似超サイヤ人
正解: 2
解説: 腰まで伸びた長髪と、眉毛がなくなる強面が特徴。この世での滞在時間を大幅に削るほど燃費が悪い。
【第39問】
問題文: 劇場版『復活のフュージョン』で、地獄の魂を浄化する装置が壊れて生まれた敵は？
ヒルデガーン
ジャネンバ
ブロリー
スラッグ
正解: 2
解説: 赤鬼のような姿から、剣を使うスリムな姿に変身する。空間を操る能力を持つ強敵。
【第40問】
問題文: ブルマの家が経営する世界一の大企業は？
レッドリボン産業
カプセルコーポレーション
サタン商事
ペンギンカンパニー
正解: 2
解説: 物体を小さなカプセルに収納する「ホイポイカプセル」を発明し、世界の物流と生活を一変させた。
【第41問】
問題文: 悟空が界王様から教わった、戦闘力を倍増させる技は？
元気玉
界王拳
気円斬
残像拳
正解: 2
解説: 体中の気をコントロールし、一時的に身体能力を数倍に引き上げる技。体への負担も倍増する諸刃の剣。
【第42問】
問題文: 悟空の義理の祖父、孫悟飯がかぶっていたお面は？
狐のお面
般若のお面
孫悟空のお面（猿）
天狗のお面
正解: 1
解説: 占いババの宮殿で、正体を隠して悟空と戦い、成長を確かめた。
【第43問】
問題文: 人造人間16号の性格は？
好戦的
自然と動物を愛する穏やかな性格
臆病
金にがめつい
正解: 2
解説: 悟空抹殺の指令を持ちつつも、無益な殺生を嫌う優しい性格。その死が悟飯覚醒のきっかけとなった。
【第44問】
問題文: セルゲームの開催を宣言するためにセルが占拠したのは？
王宮
テレビ局
カプセルコーポレーション
警察署
正解: 2
解説: テレビ電波をジャックし、全世界に恐怖のゲームの開幕を告げた。
【第45問】
問題文: 魔人ブウ（善）から分離した、痩せ型のブウの色は？
純白
灰色（ドブ色）
黒
ピンク
正解: 2
解説: ブウの中の純粋な悪の部分が実体化した姿。
【第46問】
問題文: ゴテンクスが得意とする、自分の形をした幽霊を作り出す技は？
スーパーゴーストカミカゼアタック
ギャラクティカドーナツ
連続死ね死ねミサイル
ビッグバンアタック
正解: 1
解説: 幽霊に触れると爆発する。子供らしい発想だが威力は絶大。
【第47問】
問題文: 未来のトランクスがフリーザを倒すに際して使用した武器は？
剣
銃
斧
槍
正解: 1
解説: 超サイヤ人に変身した後、剣でフリーザを一刀両断にしたシーンは衝撃的であった。
【第48問】
問題文: 悟空が心臓病で死ぬ未来を変えるためにトランクスが持ってきたものは？
仙豆
特効薬
ドラゴンボール
タイムマシン（薬ではなく機械そのもの）
正解: 2
解説: ウイルス性の心臓病は仙豆でも治せない（あるいは間に合わない）ため、未来で開発された特効薬が必要だった。
【第49問】
問題文: ビーデルが悟飯から教わって使えるようになった技は？
かめはめ波
舞空術
瞬間移動
界王拳
正解: 2
解説: 気のコントロールを学び、空を飛べるようになった。一般人が気を扱うようになる珍しい例。
【第50問】
問題文: アニメ『ドラゴンボールZ』の初代オープニング曲は？
WE GOTTA POWER
CHA-LA HEAD-CHA-LA
魔訶不思議アドベンチャー！
ロマンティックあげるよ
正解: 2
解説: 影山ヒロノブによる主題歌は、作品の代名詞とも言える楽曲である。
3. 第2部：戦闘理論と設定の深化（Normal / 中級）
中級編では、ストーリーの表面的な理解だけでなく、技の特性、キャラクター間の因果関係、そして「なぜそうなったのか」という理由に踏み込む。ここでは、戦闘力の数値的な矛盾や、サブキャラクターたちの役割が重要となる。
3.1 技と能力のメカニズム
ドラゴンボールの戦闘は単なる殴り合いではなく、「気」のコントロールと感知合戦である。
【第51問】
問題文: 天津飯がセル第2形態を足止めするために放った、寿命を削るほどの連射技は？
気功砲
新気功砲
どどん波
四身の拳
正解: 2
解説: 通常の気功砲以上の威力を持ち、連射が可能になった「新気功砲」。格上のセルを数分間にわたり釘付けにした功績は大きい。
【第52問】
問題文: クリリンがナメック星で最長老様にしてもらったパワーアップ方法は？
潜在能力の解放
老化防止
フュージョン
魔法の習得
正解: 1
解説: 頭に手をかざすことで眠っている力を引き出す。これによりクリリンと悟飯の戦闘力は劇的に上昇し、フリーザ軍と渡り合えるようになった。
【第53問】
問題文: ギニュー特戦隊のリクーム、バータ、ジース、グルド、ギニュー。名前の由来の共通項は？
野菜
乳製品
果物
冷蔵庫
正解: 2
解説: クリーム、バター、チーズ、ヨーグルト、牛乳。フリーザ軍のエリートたちは冷蔵庫の中身（フリーザ配下）で統一されている。
【第54問】
問題文: 精神と時の部屋では、外界の1日が中のどのくらいの時間に相当するか？
1ヶ月
1年
10年
1週間
正解: 2
解説: 重力は地球の10倍、気温変化も激しい過酷な環境で、短期間での大幅なパワーアップを可能にする装置。
【第55問】
問題文: ヤムチャが第23回天下一武道会で披露した、気弾を自由に操作する技は？
狼牙風風拳
操気弾
かめはめ波
気円斬
正解: 2
解説: 地中に潜らせて奇襲するなど、気のコントロール技術においてヤムチャの才能が光る技である。
【第56問】
問題文: ベジータがナメック星でキュイを爆殺した際に放った有名な台詞は？
さらばだ
汚い花火だ
地獄へ行け
計算通りだ
正解: 2
解説: ライバルだったキュイを圧倒し、上空で爆発させて一言。「きたねえ花火だ」という台詞はベジータの冷酷さを象徴する。
【第57問】
問題文: 人造人間19号と20号がエネルギーを吸収する装置はどこについているか？
口
手のひら
胸
指先
正解: 2
解説: 手のひらの赤い球体部分から、直接接触または気功波を受けることでエネルギーを吸い取る。
【第58問】
問題文: ナッパが東の都を消滅させた技の通称（ゲーム等での名称含む）は？
挨拶（ジャイアントストーム）
クンッ
アースブレイカー
デスビーム
正解: 1
解説: 指を二本突き上げて「クンッ」という掛け声と共に広範囲を爆破した。「挨拶代わり」に行われた破壊行為。
【第59問】
問題文: ダーブラの唾にかかるとどうなるか？
毒に侵される
石になる
爆発する
眠る
正解: 2
解説: 石化能力を持つ。石になった状態で体が壊れると死ぬ。ダーブラを倒せば解除される。
【第60問】
問題文: セルジュニアは何体生み出されたか？
5体
6体
7体
8体
正解: 3
解説: その場にいたZ戦士（悟空、ベジータ、トランクス、ピッコロ、クリリン、天津飯、ヤムチャ）を苦しめるために7体生み出された。
【第61問】
問題文: 悟空がナメック星に向かう宇宙船で行った修行の重力倍率は最大いくつか？
10倍
50倍
100倍
300倍
正解: 3
解説: ベジータ戦での経験から、重力修行の有効性を確認した悟空は、100倍の重力を克服することで基礎戦闘力を数千から9万まで引き上げた。
【第62問】
問題文: ギニュー特戦隊の中で最も背が高いメンバーは？
リクーム
バータ
ジース
グルド
正解: 2
解説: 宇宙一のスピードを自称するバータは、長身痩躯の体型をしている。
【第63問】
問題文: フリーザ第3形態の特徴的な外見は？
小柄でシンプル
頭が後ろに長く伸びたエイリアン型
角が大きく曲がっている
メカ化している
正解: 2
解説: 第2形態の巨大な姿から一転、奇怪なクリーチャーのような姿になり、スピードに特化した戦闘を行う。
【第64問】
問題文: 原作の魔人ブウ編天下一武道会・少年の部で優勝したのは？
孫悟天
トランクス
孫悟飯
イダーサ
正解: 2
解説: 悟天との接戦の末、トランクスがリングアウト勝ち（または降参的な勝利）を収めた。
【第65問】
問題文: 界王神界にある伝説の剣「ゼットソード」が折れた原因は？
ブウの攻撃
宇宙一硬いカッチン鋼を切ろうとした
悟空がかめはめ波を当てた
老界王神が封印を解くために折った
正解: 2
解説: 切れ味を試すために宇宙一硬い金属を切ろうとして逆に折れてしまい、中から老界王神が現れた。
【第66問】
問題文: 占いババと亀仙人の関係は？
夫婦
姉弟
師弟
他人
正解: 2
解説: 占いババ（500歳以上）は亀仙人の姉である。喧嘩することもあるが、関係は深い。
【第67問】
問題文: 劇場版『地球まるごと超決戦』でターレスが植えた植物は？
神精樹（しんせいじゅ）
生命の木
マカイの樹
バオバブ
正解: 1
解説: 星の地力を吸い尽くして実を結ぶ。その実を食べると戦闘力が飛躍的に上がるドーピングアイテムのような役割を果たす。
【第68問】
問題文: 人造人間17号、18号を緊急停止させるコントローラーを作ったのは？
ドクター・ゲロ
ブルマ（とブリーフ博士）
クリリン
ピッコロ
正解: 2
解説: ゲロの研究室から奪った設計図を元に解析・作成した。しかしクリリンは情が移り破壊してしまった。
【第69問】
問題文: ナメック星のドラゴンボールの合言葉（パスワード）の一部に含まれる言葉は？
ポポルンガ
タッカラプト
シェンロン
オネガイ
正解: 2
解説: 「タッカラプト・ポッポルンガ・プピリットパロ」が願いを叶えるための呪文である。
【第70問】
問題文: 悟空が第23回天下一武道会でマジュニアを倒した最後の技は？
かめはめ波
元気玉
舞空術を使った体当たり（頭突き）
龍拳
正解: 3
解説: 両手足を使えない状態にされたが、舞空術を残していたことで空中から突進し、頭突きでピッコロを場外へ吹き飛ばした。
【第71問】
問題文: ベジータが地球襲来時に栽培マンを植えて出した数は？
4匹
5匹
6匹
10匹
正解: 3
解説: 6つの種から6匹が誕生した。自爆したりベジータに処刑されたりと全滅した。
【第72問】
問題文: セル編の最後、かめはめ波の撃ち合いでセルの隙を作ったのは誰の攻撃か？
悟空
ピッコロ
ベジータ
クリリン
正解: 3
解説: トランクスの仇を討つ執念もあり、ベジータが横から気弾を放ったことでセルが一瞬体勢を崩し、その隙を悟飯が突いた。
【第73問】
問題文: 魔人ブウ（悪）が人類を全滅させた技は？
プラネットバースト
人類絶滅攻撃（ホーミング気功波）
デスボール
自爆
正解: 2
解説: 神殿から地上を見下ろし、無数の気弾を雨のように降らせて全人類をピンポイントで貫いた。
【第74問】
問題文: 悟空がヤードラット星から帰還した時の服装は？
いつもの道着
宇宙服
ヤードラット星の民族衣装
全裸
正解: 3
解説: 特徴的な肩パッドのついた異星の服を着ていた。この服のままトランクスと対面した。
【第75問】
問題文: 天津飯の気功砲の構えで作る形は？
円
三角形（四角形/菱形）
バツ印
平行
正解: 2
解説: 親指と人差し指を合わせて菱形のような窓を作り、そこから照準を合わせて気を放出する。
【第76問】
問題文: ゴテンクスがフュージョンに成功するまで、何回失敗したか？
1回
2回
3回
失敗していない
正解: 2
解説: デブ（肥満体）とガリ（痩せすぎ）の2回失敗し、3回目で成功した。
【第77問】
問題文: ベジータが「超サイヤ人のバーゲンセールだな」と言ったきっかけは？
悟天とトランクスが簡単に超サイヤ人になったから
悟空と悟飯が超サイヤ人になったから
ブロリーを見たから
自分がなれたから
正解: 1
解説: 伝説とされた超サイヤ人に、子供たちが遊び感覚で変身できていることに対する皮肉と驚き。
【第78問】
問題文: ナメック星でベジータがドラゴンボールを隠したのはどこか？
地面の中
池の中
宇宙船の中
岩山の上
正解: 2
解説: 近くの池の中に沈めて隠した。ドラゴンレーダーがないフリーザ軍は見つけることができなかった。
【第79問】
問題文: ザーボンが変身するとどうなるか？
美しくなる
醜い怪物になりパワーアップする
透明になる
小さくなる
正解: 2
解説: 美しさを信条とするザーボンにとって、カエルのような醜い姿になる変身は屈辱的であり、追い詰められない限り使用しない。
【第80問】
問題文: 劇場版『銀河ギリギリ!!ぶっちぎりの凄い奴』の敵ボージャック一味の種族名は？
ヘラ一族
魔族
サイヤ人
ツフル人
正解: 1
解説: 銀河の荒らし屋ヘラ一族。東西南北の界王によって封印されていたが、北の界王が死んだことで封印が解けた。
【第81問】
問題文: 悟空がナメック星到着時にクリリンと悟飯に与えた仙豆の数は？
1粒ずつ
半分ずつ
2粒ずつ
なし
正解: 1
解説: リクームに倒された二人に1粒ずつ、そしてベジータにも1粒与えた（計3粒消費）。
【第82問】
問題文: ドクター・ゲロ（20号）の帽子のマークは？
RR
G
カプセル
ドクロ
正解: 1
解説: レッドリボン軍（Red Ribbon）のロゴマークが描かれており、組織への執着が見て取れる。
【第83問】
問題文: 悟飯がピッコロとの修行中に食べた恐竜の尻尾の調理法は？
生
剣で切って焼いた
煮込み
丸かじり
正解: 2
解説: ピッコロから与えられた剣でスライスし、焚き火でステーキにして食べた。
【第84問】
問題文: バビディがエネルギーを集めるために使った単位計測器の名前は？
スカウター
キリメーター
エナジーサーチャー
魔力計
正解: 2
解説: 単位「キリ」でエネルギーを測定する。超サイヤ人の悟空は3000キリを超えた。
【第85問】
問題文: 魔人ブウ（悪）がゴテンクス吸収後に着ていた上着のデザインは？
ピッコロのマント
ゴテンクスのベスト（黒と黄）
悟空の道着
何も着ていない
正解: 2
解説: 吸収した相手の特徴が服装に現れる。ゴテンクスの合体が解けると、ピッコロのマント姿に変化した。
【第86問】
問題文: 劇場版『最強対最強』でクウラが地球に来た真の理由は？
弟フリーザの仇討ち
サイヤ人の生き残りを消すという一族のプライド
地球の征服
ドラゴンボール
正解: 2
解説: フリーザの仇討ち自体はどうでもいいが、サイヤ人にナメられたままでは示しがつかないという理由で襲来した。
【第87問】
問題文: セルが自爆した後、再生して復活できた理由は？
魂が残っていたから
頭の中の核が無傷だったから
運が良かったから
ドラゴンボールの力
正解: 2
解説: 脳内にある核さえ無傷であれば再生できるというナメック星人の細胞の特徴を受け継いでいたため。
【第88問】
問題文: 悟空が界王星でバブルス（猿）の次に修行相手とした虫の名前は？（アニメ版）
グレゴリー
ジミニー
ビートル
クリケット
正解: 1
解説: アニメオリジナルの修行パートナー。素早い動きで飛ぶため、重いハンマーで叩くのは至難の業だった。
【第89問】
問題文: 悟空が子供の頃、大猿になって踏み殺してしまったのは誰か？
クリリン
孫悟飯（祖父）
亀仙人
牛魔王
正解: 2
解説: 長い間「化け物に殺された」と思っていたが、ベジータの大猿化を見て、自分が祖父を殺した犯人だったと悟った。
【第90問】
問題文: ギニュー特戦隊のポーズ、中央のギニューの左右にいるのは誰と誰？
ジースとバータ
リクームとグルド
ジースとリクーム
バータとグルド
正解: 1
解説: 中央ギニューの隣には、赤いジースと青いバータが配置される構図が一般的。
【第91問】
問題文: フリーザ軍の兵士キュイがライバル視していたのは？
ドドリア
ザーボン
ベジータ
ラディッツ
正解: 3
解説: 戦闘力が約18,000で拮抗していたためライバル視していたが、地球での死闘で成長したベジータには敵わなかった。
【第92問】
問題文: セルゲームのリングの四隅にあるものは？
鉄のポール
先端が尖った石柱
松明
旗
正解: 2
解説: セルが念力で削り出したリングのデザイン。雰囲気作りのためだけに設置された。
【第93問】
問題文: ヤジロベーがカリン塔に住み着いた理由は？
修行が好きだから
仙豆が食べ放題で居心地が良いから
カリン様のペットになった
地上が怖いから
正解: 2
解説: 当初は仙豆目当てだったが、カリン様との相性が良かったのかそのまま居候となり、重要な局面で仙豆を運ぶ役割を担うようになった。
【第94問】
問題文: ミスター・サタンのパンチマシン記録は？
137点
200点
50点
999点
正解: 1
解説: Z戦士たち（数百点〜破壊）に比べれば低いが、一般人の平均よりは遥かに高い数値を出しており、格闘技チャンピオンとしての実力はある。
【第95問】
問題文: 悟空がブウ（純粋）に元気玉を放つ直前、ポルンガに願ったことは？
ブウを弱らせて
悟空の体力を全快させて
地球を直して
みんなを生き返らせて
正解: 2
解説: 元気玉を押し込むための体力が残っていなかったため、最後の願いで体力を回復させてもらい、超サイヤ人に変身してブウを消滅させた。
【第96問】
問題文: ビーデルが舞空術を習得するのにかかった日数は？
1日
10日
1ヶ月
3日
正解: 2
解説: 悟飯の指導の下、約10日で飛行に成功した。これは一般人としては驚異的なスピードである。
【第97問】
問題文: 精神と時の部屋に最初に入ったペアは？（セル編）
悟空と悟飯
ベジータとトランクス
ピッコロと悟空
クリリンと亀仙人
正解: 2
解説: ベジータが先に入り、セル第2形態を圧倒するまでパワーアップした。
【第98問】
問題文: トランクスの剣は劇場版『龍拳爆発』で誰から貰ったものと解釈できるか？
タピオン
ミノシア
悟空
ベジータ
正解: 1
解説: 勇者タピオンから別れ際に剣を託された。これが未来トランクスの剣と同一であるかはパラレル設定だが、映画内ではそのように示唆されている。
【第99問】
問題文: 魔人ブウの体内でベジータが引きちぎったことで、ブウが変化する原因となった繭の中身は？
魔人ブウ（善・太っちょ）
悟飯
ピッコロ
ゴテンクス
正解: 1
解説: 善の心を司る太っちょブウを引き剥がしたことで、ブウは制御不能な純粋悪の形態（チビブウ）に戻ってしまった。
【第100問】
問題文: ベジータが自爆する際、最後に心の中で名を呼んだ相手に含まれないのは？
ブルマ
トランクス
カカロット
ナッパ
正解: 4
解説: 「さらばだ、ブルマ…トランクス…そして…カカロット…」とかつての敵や家族を思い浮かべたが、ナッパのことは言及していない。
4. 第3部：深淵なる知識とデータの解析（Hard / 上級）
上級編では、『ドラゴンボール大全集』などの公式データブックに基づく数値、劇場版の細かな設定、アニメオリジナルエピソードの詳細、そして一瞬の描写から読み取れる事実に焦点を当てる。これらは「ドラゴンボール博士」を自認する者にふさわしい難問である。
4.1 数値と序列の解析
戦闘力のインフレーションは作品の魅力の一つだが、公式設定には細かな数値が存在する。
【第101問】
問題文: 栽培マンの公式戦闘力はいくつか？
1,000
1,200
1,500
1,800
正解: 2
解説: ナッパは「パワーだけならラディッツに匹敵する」と評したが、ラディッツ（1500）よりやや低い1200が公式数値である。
【第102問】
問題文: フリーザ第2形態の戦闘力は、本人の発言によるといくつ以上か？
53万以上
100万以上
10万以上
200万以上
正解: 2
解説: 「100万以上は確実か」という絶望的な数値を提示し、Z戦士たちを戦慄させた。
【第103問】
問題文: バビディの宇宙船で悟空が戦った魔獣ヤコン。彼が光を食べる単位「キリ」において、超サイヤ人の悟空は何キリと計測されたか？
800キリ
3,000キリ
1,000キリ
4,000キリ
正解: 2
解説: 通常時ではなく一瞬気を高めた際、メーターが3000を超えて爆発した。ヤコン自身は800キリとされる。
【第104問】
問題文: 劇場版『超サイヤ人だ孫悟空』で、悟空がスラッグを倒す際に使った元気玉のエネルギー源は？
地球
太陽
ナメック星
銀河
正解: 2
解説: スラッグの出した雲で太陽光が遮られていたため、雲の上まで飛び、太陽から直接エネルギーを貰った珍しいケース。
【第105問】
問題文: 人造人間16号のモデルとなった人物は誰か？（鳥山明インタビュー等の設定）
ドクター・ゲロの息子
レッド総帥の若い頃
ゲロの助手
架空の英雄
正解: 1
解説: ゲロの息子で、レッドリボン軍の上級兵士だったが若くして戦死した。そのためゲロは16号を戦闘で壊したくなく、優しい性格にしたとされる。
【第106問】
問題文: アニメ『Z』でベジットがブウの体内に侵入した際、使用したバリアの通称は？
ベジットバリア
サイコバリア
気のバリア
アンドロイドフィールド
正解: 1
解説: ゲーム等で技名として定着しているが、アニメ本編でのアクションが元になっている。
【第107問】
問題文: 原作最終話（魔人ブウ討伐から10年後）の天下一武道会で、パンは何歳か？
3歳
4歳
5歳
6歳
正解: 2
解説: わずか4歳で天下一武道会に出場し、大人の猛者を圧倒する才能を見せた。
【第108問】
問題文: ナメック星のポルンガ（フリーザ編時点）が、1つの願いで生き返らせることができる人数は？
1人だけ
何人でも
3人まで
100人まで
正解: 1
解説: 願いの数は3つだが、集団蘇生ができないのが当時の欠点だった。後にムーリ長老によってパワーアップされ、多数蘇生が可能になった。
【第109問】
問題文: 悟空がナメック星への宇宙船内で誤って自分にかけた重力倍率は？
50倍
100倍
10倍
20倍
正解: 2
解説: 100倍重力下で身動きが取れなくなるも、それに耐え抜くことで修行の成果を得た。
【第110問】
問題文: ギニュー特戦隊のグルドが時間停止以外に使う特殊能力は？
金縛りの術
毒ガス
透明化
変身
正解: 1
解説: 悟飯とクリリンの動きを封じ込め、串刺しにしようとした。
【第111問】
問題文: 劇場版『危険なふたり!超戦士はねむれない』で、ブロリーが氷河の中で呟いていた言葉は？
カカロット…
復讐…
寒い…
殺す…
正解: 1
解説: 瀕死の状態で氷漬けになってもなお、カカロットへの執着と憎悪を燃やし続けていた。
【第112問】
問題文: ピッコロ大魔王が若返った後に生み出した魔族は？
タンバリン
シンバル
ドラム
ピアノ
正解: 3
解説: 若返ったパワーで生み出したため、従来の魔族より遥かに強く、天津飯を圧倒した。
【第113問】
問題文: アニメオリジナルのあの世一武道会編で、パイクーハンが使う炎の技は？
サンダーフラッシュ
ハイパートルネード
バーニングアタック
ファイヤーシュート
正解: 1
解説: 高速回転してから炎を放つ技。セルを一撃で倒すほどの威力を持つ。
【第114問】
問題文: ミスター・サタンの本名は？（公式設定）
マーク
ジョー
ボブ
ケン
正解: 1
解説: 「悪魔（あくま）」のアナグラムで「マーク」。ビーデル（デビル）もここから来ている。
【第115問】
問題文: 悟空がチチと結婚の約束をしたのはいつか？
幼少期（フライパン山）
天下一武道会
亀仙人の家
ラディッツ戦
正解: 1
解説: 「嫁をもらう」を「何か食べるものを貰える」と勘違いして約束したことが発端。
【第116問】
問題文: ナメック星人の食事について正しいのは？
水しか飲まない
野菜のみ食べる
肉食
鉱物を食べる
正解: 1
解説: 基本的に水を摂取するだけで生きていける。農業は環境再生のためのものである。
【第117問】
問題文: ギニューが悟空の体で力を出せなかった理由は？
精神と肉体の一致が必要だから
操作方法がわからなかった
悟空が弱すぎた
スカウターが壊れた
正解: 1
解説: 界王拳のような気の増幅技術は、精神と肉体の深い結びつきが必要であり、奪っただけの体では引き出せなかった。
【第118問】
問題文: 劇場版『復活のフュージョン』でゴジータがジャネンバを倒した技の通称は？
スターダストブレイカー（ソウルパニッシャー）
ビッグバンかめはめ波
龍拳
ファイナルフラッシュ
正解: 1
解説: 七色の光球を投げつけ、相手を内側から浄化・消滅させる技。
【第119問】
問題文: 劇場版『熱戦・烈戦・超激戦』で、パラガスがブロリーを制御するために使っていた装置は？
コントロールティアラ（頭輪）と腕輪
首輪
魔法の笛
薬
正解: 1
解説: ブロリーの額とパラガスの腕にある装置が連動しており、気を強制的に抑え込んでいた。
【第120問】
問題文: コルド大王がトランクスに倒される直前、要求したものは？
剣
命
ドラゴンボール
宇宙船
正解: 1
解説: トランクスの強さは剣にあると勘違いし、「その剣さえあれば勝てる」と思って貸すように言った。
【第121問】
問題文: ベジータがナメック星でドドリアを倒した時の戦闘力上昇状態は？
24,000
30,000
18,000
瀕死
正解: 1
解説: キュイ（18,000）を倒した24,000のままだが、ドドリア（22,000）を上回っていた。ザーボン変身後には敗北する。
【第122問】
問題文: ベジータの技「ビッグバンアタック」の使用時の掛け声の特徴は？（アニメ版）
ビッグ・バン…アタック！と区切る
無言
消え失せろ！のみ
連続で叫ぶ
正解: 1
解説: 気を溜めながら「ビッグ・バン…」と言い、発射時に「アタック！！」と叫ぶ演出がなされた。
【第123問】
問題文: 劇場版『龍拳爆発』で現れる龍の色は？
金色
緑
赤
青
正解: 1
解説: 神龍とは異なり、黄金に輝く龍が敵を貫く。
【第124問】
問題文: 原作漫画『ドラゴンボール』の最終話数は？
519話
500話
450話
600話
正解: 1
解説: 「其之五百十九 バイバイ ドラゴンワールド」で幕を閉じた。
【第125問】
問題文: ナメック星消滅まで、フリーザは「あと何分」と言ったか？
5分
3分
10分
1時間
正解: 1
解説: アニメでは引き延ばしにより数十分かかったが、設定上は「あと5分」である。
【第126問】
問題文: 天津飯の気功砲の構えは？
三角形（菱形）
丸
四角
指鉄砲
正解: 1
解説: 手で作った菱形の窓から目標を狙い撃つ。
【第127問】
問題文: ウーロンが神龍に願った最初の願いは？
ギャルのパンティおくれ
世界征服
大金持ち
不老不死
正解: 1
解説: ピラフの世界征服を阻止するためにとっさに叫んだ願い。
【第128問】
問題文: アニメ『Z』第1話でラディッツに殺された農夫の声優は？
千葉繁
野沢雅子
田中真弓
古川登志夫
正解: 1
解説: 千葉繁氏はラディッツの声も担当している。「戦闘力たったの5か…ゴミめ」のシーンはあまりに有名。
【第129問】
問題文: 精神と時の部屋の床の模様は？
正方形のタイル
六角形
円形
無地
正解: 1
解説: 白い空間に正方形のタイル模様が無限に広がっている。
【第130問】
問題文: 劇場版『銀河ギリギリ』でのトランクスの髪型は？
長髪（後ろで結んでいる）
短髪
おかっぱ
坊主
正解: 1
解説: 精神と時の部屋での修行後の未来から来た設定のため、髪が伸びており、ノースリーブのジャケットを着ている。
【第131問】
問題文: 悟空が悟飯にポタラを投げたが、悟飯はどうしたか？
落として見失った
キャッチした
壊した
敵に渡した
正解: 1
解説: キャッチできずに瓦礫の隙間に落としてしまい、探している間にブウに吸収されてしまった。
【第132問】
問題文: アニメ『Z』初代ED「でてこいとびきりZENKAIパワー!」のイントロ逆再生の内容は？
スタッフのボヤキ（マイクのテスト中…）
悟空のメッセージ
魔人ブウの呪文
意味はない
正解: 1
解説: 「あーあ、マイクのテスト中…この曲作るのしんどかったな…」といった内容が含まれている。
【第133問】
問題文: 悟空の母親の名前は？（『マイナス』等の設定）
ギネ
セリパ
ハナシア
バーダック妻
正解: 1
解説: 長らく不明だったが、後に「ギネ」という名の穏やかなサイヤ人であると判明した。
【第134問】
問題文: セルゲームの日付は？
5月26日
12月25日
1月1日
8月14日
正解: 1
解説: 王国の暦で「M（エイジ）767 5月26日 正午」に開催された。
【第135問】
問題文: ベジータが初登場時に食べていたものは？
異星人の腕
リンゴ
宇宙食
何も食べていない
正解: 1
解説: 倒した異星人の腕をかじっており、当時のサイヤ人の野蛮さを強調していた。
【第136問】
問題文: 悟空が瞬間移動を教わったヤードラット星人の見た目は？
頭が大きく目が細い、斑点がある
昆虫型
人間と同じ
機械生命体
正解: 1
解説: ピンク色で斑点があり、独特な服を着ている。あまり強そうではないが特殊能力に長けている。
【第137問】
問題文: 亀仙人の師匠、武泰斗様がピッコロ大魔王を封印した技は？
魔封波
かめはめ波
どどん波
萬國驚天掌
正解: 1
解説: 命と引き換えに大魔王を電子ジャーに封印した。
【第138問】
問題文: セルはどの未来から来たか？
トランクスが人造人間を停止させた未来
悟空が生きている未来
何も変わらない未来
ブウがいる未来
正解: 1
解説: トランクスが緊急停止コントローラーで人造人間を倒した後、過去へ報告に行こうとしたところを殺してタイムマシンを奪った。
【第139問】
問題文: ピッコロが免許を取りに行くアニメオリジナル回で一緒だったのは？
悟空
悟飯
クリリン
ヤムチャ
正解: 1
解説: チチに言われて悟空とピッコロが教習所に通う、ファンに人気の高いギャグ回。
【第140問】
問題文: トランクス（未来）が精神と時の部屋でパワー重視の変身（ムキンクス）をした際、指摘された欠点は？
スピードが落ちる
パワーが落ちる
寿命が縮む
気を感じられない
正解: 1
解説: 筋肉が膨れ上がりすぎてスピードが殺され、攻撃が当たらないという致命的な欠点をセルに見抜かれた。
【第141問】
問題文: ギニュー特戦隊の宇宙ポッドが着陸した際、地面から溢れ出したものは？
マグマ
水
オイル
緑のガス
正解: 1
解説: 衝撃で地殻が割れ、マグマが噴き出す演出がなされた。
【第142問】
問題文: 桃白白が舌だけで倒した相手は？
ブルー将軍
ボラ
悟空
クリリン
正解: 1
解説: こめかみを舌で突いて殺害するという、達人の恐ろしさを見せつけた。
【第143問】
問題文: 天下一武道会で、マジュニア（ピッコロ）が飲み込んだものは？
神様が入った小瓶
ドラゴンボール
仙豆
毒薬
正解: 1
解説: 魔封波返しで神様を封印した小瓶を飲み込み、手出しできないようにした。
【第144問】
問題文: サイヤ人の宇宙船（アタックボール）にはどのような機能があるか？（ベジータの使用例）
催眠学習機能（睡眠中に情報を入れる）
タイムトラベル
瞬間移動
食事生成
正解: 1
解説: 移動中の長い時間を使い、睡眠状態のまま目的地の情報を脳にインプットする機能があると思われる描写がある（アニメ版等）。※原作では生命維持装置としての機能が主。
【第145問】
問題文: アニメ『Z』のアイキャッチで、悟飯がキャッチしようとしたドラゴンボールを横取りしたのは？
悟空
ピッコロ
クリリン
ベジータ
正解: 1
解説: 悟飯が一生懸命走って飛びつくが、悟空がひょいと現れてキャッチしてしまう。
【第146問】
問題文: 劇場版『龍拳爆発』に登場するタピオンが封印していた怪物は？
ヒルデガーン
ジャネンバ
ブロリー
バイオブロリー
正解: 1
解説: 上半身と下半身に分かれて封印されていた幻魔人。
【第147問】
問題文: 天下一武道会のアナウンサーが、正体を隠していた悟空たちに気づいた理由は？
変わらぬ強さと雰囲気
尻尾があったから
名前を聞いたから
申告したから
正解: 1
解説: マジュニア戦後の悟空に対し、「あなたは孫悟空選手ですね？」と尋ね、サングラスを取って敬意を表した数少ない理解者。
【第148問】
問題文: ピッコロ大魔王編で、悟空が超神水を飲んで生き延びた後、最初に感じた変化は？
気の感知能力（気配を感じる）
筋肉の増大
空を飛べる
かめはめ波が大きくなる
正解: 1
解説: 部屋に入ってきた亀仙人と天津飯の気配を、姿を見る前に察知した。これが気の感知の始まりとも言える。
【第149問】
問題文: ベジータがナメック星でフリーザに殺された後、ドラゴンボールで生き返った際、彼はどこに移動していたか？
地球
ナメック星の別の場所
あの世
宇宙船
正解: 1
解説: ポルンガの願いで「フリーザと悟空以外の全員を地球へ移動させる」という願いが叶えられたため、生き返った直後に地球へワープした。
【第150問】
問題文: 原作の魔人ブウ戦ラスト、元気玉を完成させるために、ミスター・サタンが地球人に呼びかけた際の効果的な嘘は？
魔人ブウを倒すために力を貸してくれ
ベジータが戦っている
サタン様が戦っているから元気を送れ
お金あげるから
正解: 3
解説: 悟空やベジータの声では人々は信用しなかったが、英雄サタンが「今サタン様が魔人と戦っている！元気を送れ！」と言ったことで全人類が手を挙げた。サタンがいなければ宇宙は救われなかった。
5. 結論：ドラゴンボール・サーガの普遍性
以上、150問に及ぶクイズと詳細な解説を通じて、『ドラゴンボール』という作品がいかに重層的な設定と魅力的なキャラクター、そして記憶に残る演出によって構築されているかを再確認した。
初級編では「冒険と成長」というテーマが、中級編では「数値化と変身」というバトルシステムの革命が、そして上級編では「緻密な相互関係と製作背景」が浮き彫りになった。特に、原作漫画とアニメオリジナル、劇場版が相互に補完し合いながら、一つの巨大な歴史（サーガ）を形成している点は特筆に値する。本報告書が、この伝説的作品の理解を深める一助となれば幸いである。