EASY（かんたん）20問

EASY Q1
日本の首都はどこ？
A. 大阪　B. 名古屋　C. 東京　D. 札幌
正解：C

EASY Q2
1週間は何日？
A. 5日　B. 6日　C. 7日　D. 8日
正解：C

EASY Q3
春・夏・秋・冬、あわせて季節はいくつ？
A. 2つ　B. 3つ　C. 4つ　D. 5つ
正解：C

EASY Q4
信号機の「赤」はどんな意味？
A. 進め　B. 止まれ　C. 注意して進め　D. 曲がれ
正解：B

EASY Q5
1年は何か月？
A. 10か月　B. 11か月　C. 12か月　D. 13か月
正解：C

EASY Q6
1キログラムは何グラム？
A. 100g　B. 500g　C. 1000g　D. 1500g
正解：C

EASY Q7
水は摂氏何度で氷になる？（1気圧のとき）
A. −10℃　B. 0℃　C. 50℃　D. 100℃
正解：B

EASY Q8
水は摂氏何度くらいで沸騰する？（1気圧のとき）
A. 50℃　B. 80℃　C. 90℃　D. 100℃
正解：D

EASY Q9
正方形の辺の長さの特徴は？
A. すべて違う
B. 向かい合う2辺だけ同じ
C. すべて同じ長さ
D. 2辺だけ長い
正解：C

EASY Q10
日本の祝日「こどもの日」は何月何日？
A. 3月3日　B. 5月5日　C. 7月7日　D. 11月3日
正解：B

EASY Q11
次のうち、一般的に「果物」として売られているものはどれ？
A. きゅうり　B. たまねぎ　C. りんご　D. はくさい
正解：C

EASY Q12
日本の紙幣（お札）のうち、最も額面が小さいものは？
A. 500円　B. 1000円　C. 2000円　D. 5000円
正解：B（500円は硬貨）

EASY Q13
次のうち、曜日の名前でないものは？
A. 月曜日　B. 火曜日　C. 星曜日　D. 金曜日
正解：C

EASY Q14
地球のまわりを回っている天体はどれ？
A. 月　B. 火星　C. 木星　D. 金星
正解：A

EASY Q15
1日は何時間？
A. 12時間　B. 18時間　C. 24時間　D. 30時間
正解：C

EASY Q16
次のうち、楽器はどれ？
A. ピアノ　B. えんぴつ　C. いす　D. ノート
正解：A

EASY Q17
日本の国旗の色の組み合わせは？
A. 赤と白　B. 青と白　C. 赤と青　D. 黒と白
正解：A

EASY Q18
次のうち、海にすむ生き物は？
A. ライオン　B. イルカ　C. キリン　D. パンダ
正解：B

EASY Q19
次のうち、電車に乗るときによく使うものは？
A. 包丁　B. 電卓　C. 切符　D. はさみ
正解：C

EASY Q20
次のうち、冬に降ることが多いものは？
A. 砂　B. 雪　C. 落ち葉　D. 花粉
正解：B

NORMAL（ふつう）20問

NORMAL Q1
日本の都道府県の数は？
A. 43　B. 45　C. 47　D. 49
正解：C（日本は47都道府県）
ウィキペディア
+1

NORMAL Q2
日本で一番北にある都道府県は？
A. 青森県　B. 北海道　C. 岩手県　D. 秋田県
正解：B

NORMAL Q3
日本で一番高い山・富士山の高さに最も近いのは？
A. 約2,776m　B. 約3,376m　C. 約3,776m　D. 約4,276m
正解：C（富士山の標高は約3,776m）
Encyclopedia Britannica
+2
ウィキペディア
+2

NORMAL Q4
世界で面積が最も大きい国は？
A. アメリカ合衆国　B. ロシア　C. 中国　D. カナダ
正解：B（ロシアが世界最大の面積を持つ国）
Worldometer
+2
Encyclopedia Britannica
+2

NORMAL Q5
現在、惑星ではなく「準惑星」とされている天体はどれ？
A. 火星　B. 金星　C. 冥王星　D. 土星
正解：C（冥王星は2006年に準惑星へ再分類）
NASA Science
+2
The Library of Congress
+2

NORMAL Q6
絵画「モナ・リザ」を描いた画家は？
A. レオナルド・ダ・ヴィンチ
B. ミケランジェロ
C. フィンセント・ファン・ゴッホ
D. パブロ・ピカソ
正解：A

NORMAL Q7
戯曲「ロミオとジュリエット」を書いたのは？
A. シェイクスピア　B. トルストイ　C. 夏目漱石　D. 太宰治
正解：A

NORMAL Q8
日本の元号で、「令和」の前は？
A. 昭和　B. 明治　C. 平成　D. 大正
正解：C

NORMAL Q9
次のうち、炭水化物に分類されるものは？
A. バター　B. 砂糖　C. 牛肉　D. オリーブオイル
正解：B

NORMAL Q10
次のうち、哺乳類でないのは？
A. コウモリ　B. イルカ　C. カエル　D. クジラ
正解：C（カエルは両生類）

NORMAL Q11
小学校の教科「算数」は、中学校では一般に何と呼ばれる？
A. 数学　B. 理科　C. 技術　D. 社会
正解：A

NORMAL Q12
日本で一番長い川は？
A. 利根川　B. 信濃川　C. 木曽川　D. 淀川
正解：B（信濃川は全長約367kmで日本最長）
ウィキペディア
+2
国土交通省人事院
+2

NORMAL Q13
次のうち、フランスの首都は？
A. ローマ　B. パリ　C. ロンドン　D. ベルリン
正解：B

NORMAL Q14
電気の単位「V」は何と読む？
A. ボルト　B. ワット　C. アンペア　D. オーム
正解：A

NORMAL Q15
日本で人口が最も多い都道府県は？
A. 大阪府　B. 愛知県　C. 東京都　D. 神奈川県
正解：C（2024年時点でも東京都が最多）
統計局
+1

NORMAL Q16
「三大栄養素」として一般に挙げられるのは、炭水化物・脂質ともう一つは？
A. ビタミン　B. ミネラル　C. タンパク質　D. 食物繊維
正解：C

NORMAL Q17
次のうち、インターネットでウェブページを見るために使うソフトは？
A. ブラウザ　B. プリンタ　C. スキャナ　D. プロジェクタ
正解：A

NORMAL Q18
二酸化炭素の化学式として正しいのは？
A. CO　B. CO₂　C. C₂O　D. CHO
正解：B

NORMAL Q19
日本の通貨単位は？
A. ドル　B. ウォン　C. ユーロ　D. 円
正解：D

NORMAL Q20
次のうち、日本の伝統芸能はどれ？
A. 歌舞伎　B. オペラ　C. ミュージカル　D. バレエ
正解：A

HARD（むずかしめ）20問

HARD Q1
日本の国会は衆議院ともう一つの何で構成されている？
A. 参議院　B. 上院　C. 元老院　D. 評議会
正解：A

HARD Q2
世界で最も高い山エベレストは、どの山脈に属する？
A. アルプス山脈　B. ロッキー山脈　C. ヒマラヤ山脈　D. アンデス山脈
正解：C（エベレストはヒマラヤ山脈のマハラングル・ヒマールに属する）
ウィキペディア

HARD Q3
元素記号「Fe」は何の元素？
A. 金　B. 銀　C. 鉄　D. 銅
正解：C

HARD Q4
「銀河系」を英語で言ったときの一般的な表現は？
A. Milky Way　B. Andromeda
C. Solar System　D. Galaxy Way
正解：A

HARD Q5
円周率πの値として最も近いものは？
A. 2.14　B. 3.14　C. 3.41　D. 4.13
正解：B

HARD Q6
「源氏物語」を書いた人物は？
A. 清少納言　B. 紫式部　C. 与謝野晶子　D. 樋口一葉
正解：B

HARD Q7
次のうち、ユネスコの世界遺産に登録されている日本の建造物は？
A. 姫路城　B. 東京タワー　C. レインボーブリッジ　D. 六本木ヒルズ
正解：A（姫路城はユネスコ世界文化遺産）
ユネスコ世界遺産センター
+1

HARD Q8
次のうち、血液型として実在しないのは？
A. A B型　B. O型　C. Z型　D. B型
正解：C

HARD Q9
「三権分立」で示される三つの権力の組み合わせとして正しいのは？
A. 立法・司法・行政
B. 立法・財政・軍事
C. 司法・教育・行政
D. 立法・警察・外交
正解：A

HARD Q10
1気圧は約何ヘクトパスカル(hPa)？
A. 約1 hPa　B. 約10 hPa
C. 約100 hPa　D. 約1013 hPa
正解：D（標準大気圧は約1013 hPa）
ウィキペディア
+2
Met Office
+2

HARD Q11
北半球と南半球を分ける線として最も関係が深いのは？
A. 本初子午線　B. 赤道　C. 北回帰線　D. 日付変更線
正解：B

HARD Q12
ドイツの首都は？
A. フランクフルト　B. ミュンヘン　C. ベルリン　D. ハンブルク
正解：C

HARD Q13
次のうち、ノーベル賞の分野として実際に存在しないのは？
A. 物理学賞　B. 化学賞　C. 数学賞　D. 生理学・医学賞
正解：C（数学分野のノーベル賞はない）

HARD Q14
日本国憲法で「国権の最高機関」とされているのは？
A. 内閣　B. 裁判所　C. 国会　D. 天皇
正解：C

HARD Q15
「相対性理論」を提唱した物理学者は？
A. ニュートン　B. アインシュタイン
C. ガリレオ　D. ボーア
正解：B

HARD Q16
次のうち、アフリカ大陸に位置する国は？
A. タイ　B. エジプト　C. ブラジル　D. カナダ
正解：B

HARD Q17
日本の古都「平安京」が置かれていた現在の都市は？
A. 京都市　B. 奈良市　C. 大阪市　D. 名古屋市
正解：A

HARD Q18
世界最大級の熱帯雨林アマゾンは、主にどの大陸に広がっている？
A. アジア　B. アフリカ　C. 南アメリカ　D. オセアニア
正解：C

HARD Q19
pHが7の水溶液の性質として正しいのは？
A. 酸性　B. 中性　C. アルカリ性　D. 強酸性
正解：B

HARD Q20
日本で地震の揺れの大きさを表すときに、気象庁が主に用いる尺度は？
A. マグニチュード　B. 震度
C. デシベル　D. リヒタースケール
正解：B（震度は各地点での揺れの強さを表す尺度）