EASY（世界史）20問

EASY Q1
古代エジプト文明が栄えた大河はどれ？
A. 黄河
B. ナイル川
C. ガンジス川
D. アマゾン川
正解：B

EASY Q2
「メソポタミア文明」が成立した地域は、一般にどのように呼ばれる？
A. 三日月地帯（肥沃な三日月地帯）
B. シルクロード
C. カリブ海沿岸
D. 極地圏
正解：A

EASY Q3
ローマ帝国の中心都市はどこ？
A. アテネ
B. ローマ
C. カルタゴ
D. コンスタンティノープル
正解：B

EASY Q4
仏教を開いた人物として知られているのは誰？
A. イエス
B. ムハンマド
C. 釈迦（ゴータマ・シッダールタ）
D. 孔子
正解：C

EASY Q5
イエス・キリストを中心とする宗教はどれ？
A. イスラム教
B. ヒンドゥー教
C. キリスト教
D. 仏教
正解：C

EASY Q6
中国で始まり、北方からの侵入を防ぐために築かれた長大な防御施設は？
A. アッピア街道
B. 万里の長城
C. パナマ運河
D. スエズ運河
正解：B

EASY Q7
1492年、コロンブスがアメリカ大陸に到達したとき、船団を派遣した国は？
A. ポルトガル
B. イギリス
C. スペイン
D. フランス
正解：C

EASY Q8
レオナルド・ダ・ヴィンチやミケランジェロが活躍した「文芸復興」と呼ばれる文化運動は？
A. ルネサンス
B. バロック
C. ロマン主義
D. 近代主義
正解：A

EASY Q9
『ロミオとジュリエット』を書いたイギリスの劇作家は？
A. シェイクスピア
B. ゲーテ
C. セルバンテス
D. モリエール
正解：A

EASY Q10
産業革命が最初に本格的に始まった国はどこ？
A. フランス
B. ドイツ
C. イギリス
D. アメリカ合衆国
正解：C

EASY Q11
第二次世界大戦が始まった年として一般的に示されるのは？
A. 1914年
B. 1939年
C. 1941年
D. 1945年
正解：B

EASY Q12
1945年8月に、世界で初めて核兵器が実戦で使用された都市は？
A. ベルリン
B. ロンドン
C. 広島
D. パリ
正解：C

EASY Q13
第二次世界大戦後、国際平和の維持を目的として1945年に設立された国際機関は？
A. 国際連盟
B. 国際通貨基金（IMF）
C. 世界貿易機関（WTO）
D. 国際連合（UN）
**正解：D】

EASY Q14
「冷戦」は主にどの2つの超大国の対立を指す？
A. イギリスとフランス
B. ドイツとイタリア
C. アメリカ合衆国とソ連
D. 日本と中国
正解：C

EASY Q15
「フランス革命」が始まったのは西暦何年？
A. 1688年
B. 1776年
C. 1789年
D. 1917年
正解：C（1789年に始まる）

EASY Q16
ルネサンス文化は、主にどの国から始まったとされる？
A. ドイツ
B. イタリア
C. イギリス
D. ロシア
正解：B

EASY Q17
非暴力・不服従運動でインドの独立運動を主導した人物は？
A. ネルー
B. ガンディー
C. ナセル
D. ホー・チ・ミン
正解：B

EASY Q18
人類が初めて月面に降り立ったアポロ11号の月着陸は西暦何年？
A. 1959年
B. 1965年
C. 1969年
D. 1972年
正解：C

EASY Q19
東西冷戦の象徴だった「ベルリンの壁」が崩壊したのは？
A. 1961年
B. 1973年
C. 1989年
D. 2001年
正解：C

EASY Q20
ナチス・ドイツの独裁者として第二次世界大戦を引き起こした人物は？
A. ヒトラー
B. スターリン
C. チャーチル
D. ルーズベルト
正解：A

NORMAL（世界史）20問

NORMAL Q1
「ハンムラビ法典」を編纂した王が支配した古代文明は？
A. エジプト文明
B. インダス文明
C. バビロニア文明
D. 中国文明
正解：C（バビロニア王ハンムラビによる法典）

NORMAL Q2
古代ギリシアで「民主政」が発達した都市国家は？
A. スパルタ
B. テーベ
C. アテネ
D. コリント
正解：C

NORMAL Q3
ペロポネソス戦争でアテネと長期にわたり戦った相手は？
A. ペルシア
B. ローマ
C. スパルタ
D. マケドニア
正解：C

NORMAL Q4
「アレクサンドロス大王」はどの国（王国）の王として東方遠征を行ったか？
A. アテネ
B. マケドニア
C. スパルタ
D. エジプト
**正解：B】

NORMAL Q5
東ローマ帝国（ビザンツ帝国）の都コンスタンティノープルは、現在のどの都市にあたる？
A. ローマ
B. イスタンブル
C. アテネ
D. カイロ
**正解：B】

NORMAL Q6
800年、ローマ教皇から「ローマ皇帝」の冠を授けられ、西ヨーロッパの支配者となった人物は？
A. カール大帝（シャルルマーニュ）
B. カール5世
C. ルイ14世
D. ナポレオン
**正解：A】

NORMAL Q7
モンゴル帝国を築き、大ハーンとなった人物は？
A. ティムール
B. チンギス・ハン
C. フビライ・ハン
D. バトゥ
**正解：B】

NORMAL Q8
14世紀ヨーロッパで大流行し、多数の死者を出した疫病は？
A. コレラ
B. ペスト（黒死病）
C. マラリア
D. 結核
**正解：B】

NORMAL Q9
1453年にコンスタンティノープルを陥落させた勢力は？
A. 神聖ローマ帝国
B. フランス王国
C. オスマン帝国
D. ロシア帝国
**正解：C】

NORMAL Q10
1517年、宗教改革のきっかけとなる「95か条の論題」を発表した人物は？
A. カルヴァン
B. ルター
C. ジングリ
D. ヘンリ8世
**正解：B】

NORMAL Q11
アステカ帝国を征服したスペイン人征服者（コンキスタドール）は？
A. コルテス
B. ピサロ
C. マゼラン
D. バスコ・ダ・ガマ
**正解：A】

NORMAL Q12
アメリカ独立宣言が出された年は？
A. 1688年
B. 1776年
C. 1789年
D. 1815年
**正解：B】

NORMAL Q13
フランス革命後に台頭し、ヨーロッパ各地を征服したフランスの皇帝は？
A. ルイ16世
B. ナポレオン1世
C. シャルル10世
D. ルイ・フィリップ
**正解：B】

NORMAL Q14
ナポレオンが最終的に敗れた「ワーテルローの戦い」が行われた年は？
A. 1789年
B. 1804年
C. 1812年
D. 1815年
**正解：D】

NORMAL Q15
第一次世界大戦後、1919年にドイツと連合国との間で締結された講和条約は？
A. ポーツマス条約
B. ヴェルサイユ条約
C. パリ条約
D. ロンドン条約
**正解：B】

NORMAL Q16
1917年のロシア革命後、ソ連の指導者となった人物は？
A. スターリン
B. レーニン
C. フルシチョフ
D. ブレジネフ
**正解：B】

NORMAL Q17
イタリアでファシスト政権を率いた指導者は？
A. ヒトラー
B. ムッソリーニ
C. フランコ
D. サラザール
**正解：B】

NORMAL Q18
ドイツのヒトラー政権が、ユダヤ人などを大量虐殺した出来事は一般に何と呼ばれる？
A. グレート・リセット
B. ホロコースト
C. キューバ危機
D. 文化大革命
**正解：B】

NORMAL Q19
第二次世界大戦中、連合国側のアメリカ大統領として「ニューディール政策」でも知られる人物は？
A. ワシントン
B. リンカーン
C. ルーズベルト（F.D.ルーズベルト）
D. トルーマン
**正解：C】

NORMAL Q20
1945年に創設され、世界平和と安全の維持を目的とする国際機関は？
A. 国際連盟
B. 国際連合（UN）
C. 世界銀行
D. ASEAN
**正解：B】

HARD（世界史）20問

HARD Q1
楔形文字を用い、最初期の都市文明の一つを築いたとされるメソポタミアの民族は？
A. エジプト人
B. スメール人
C. フェニキア人
D. フン族
**正解：B】

HARD Q2
「マグナ・カルタ」がイングランド王ジョンによって承認されたのは西暦何年？
A. 1066年
B. 1095年
C. 1187年
D. 1215年
**正解：D】

HARD Q3
14世紀、西アフリカのマリ帝国で莫大な富を誇り、マッカ巡礼で知られる王は？
A. サンジャカン
B. マンサ・ムーサ
C. スンディアタ・ケイタ
D. メネリク2世
**正解：B】

HARD Q4
南米アンデス地方で栄え、マチュピチュなどの遺跡を残した文明は？
A. アステカ文明
B. マヤ文明
C. インカ文明
D. オルメカ文明
**正解：C】

HARD Q5
1618〜1648年の「三十年戦争」を終結させた講和条約は？
A. ヴェルサイユ条約
B. ウェストファリア条約
C. パリ条約
D. トルデシリャス条約
**正解：B】

HARD Q6
1688年、イングランドでジェームズ2世が追放され、ウィリアム3世とメアリ2世が即位した出来事は？
A. ピューリタン革命
B. 名誉革命
C. アメリカ独立革命
D. フランス革命
**正解：B】

HARD Q7
世界初の大規模な黒人奴隷反乱が成功し、1804年に独立国家となったハイチで革命を指導した人物は？
A. トゥーサン・ルーヴェルチュール
B. シモン・ボリバル
C. サン・マルティン
D. ホセ・マルティ
**正解：A】

HARD Q8
19世紀にドイツ統一を推し進め、「鉄血宰相」と呼ばれたプロイセンの政治家は？
A. フリードリヒ2世
B. ビスマルク
C. メッテルニヒ
D. ナポレオン3世
**正解：B】

HARD Q9
1840年代の第1次アヘン戦争で清と戦い、勝利して香港島の割譲などを得た国は？
A. フランス
B. ロシア
C. アメリカ合衆国
D. イギリス
**正解：D】

HARD Q10
「マグナ・カルタ」「権利の請願」「権利章典」などを通じて、立憲主義が発展した国は？
A. フランス
B. ドイツ
C. イギリス
D. ロシア
**正解：C】

HARD Q11
1914年の第一次世界大戦のきっかけとなった「サラエボ事件」で暗殺された人物は？
A. ビスマルク
B. フランツ・フェルディナント大公
C. ニコライ2世
D. クレマンソー
**正解：B】

HARD Q12
第一次世界大戦後、国際平和維持を目的として設立されたが、第二次世界大戦を防げなかった国際機関は？
A. 国際連盟
B. 国際連合
C. NATO
D. EU
**正解：A】

HARD Q13
ドイツで第一次世界大戦後に成立した共和政体は一般に何と呼ばれる？
A. 神聖ローマ帝国
B. ナチス政権
C. ワイマール共和国
D. ドイツ連邦共和国
**正解：C】

HARD Q14
世界恐慌に対処するため、アメリカ合衆国のルーズベルト大統領が行った一連の経済政策は？
A. ニューディール政策
B. ペレストロイカ
C. グリーン・レボリューション
D. マーシャル・プラン
**正解：A】

HARD Q15
1949年、中華人民共和国の成立を宣言した中国共産党の指導者は？
A. 孫文
B. 蒋介石
C. 毛沢東
D. 周恩来
**正解：C】

HARD Q16
1949年に発足し、西側諸国の集団安全保障体制として冷戦期に重要だった軍事同盟は？
A. ワルシャワ条約機構
B. NATO（北大西洋条約機構）
C. ASEAN
D. OPEC
**正解：B】

HARD Q17
1962年、ソ連のミサイル基地建設をめぐってアメリカとソ連が核戦争寸前まで対立した危機は？
A. ベルリン危機
B. キューバ危機
C. スエズ危機
D. 湾岸危機
**正解：B】

HARD Q18
アパルトヘイト（人種隔離政策）撤廃後、1994年に南アフリカ共和国初の黒人大統領となった人物は？
A. デクラーク
B. ネルソン・マンデラ
C. ルムンバ
D. ムガベ
**正解：B】

HARD Q19
ヨーロッパ連合（EU）の成立の基礎となった、1990年代初頭に調印された条約は？
A. ローマ条約
B. マーストリヒト条約
C. パリ条約
D. シュンゲン協定
**正解：B】

HARD Q20
「冷戦終結」の象徴とされる出来事として最も一般的なのは？
A. 朝鮮戦争の停戦
B. ベトナム戦争の終結
C. ベルリンの壁崩壊とソ連解体
D. 湾岸戦争の終結
**正解：C】