EASY（世界地理）20問

EASY Q1
フランスの首都はどこ？
A. ローマ　B. パリ　C. ベルリン　D. マドリード
正解：B

EASY Q2
イタリアの形は、地図でよく何に例えられる？
A. 帽子　B. 長靴　C. 魚　D. 星
正解：B

EASY Q3
エジプトにある有名な川は？
A. アマゾン川　B. ナイル川　C. ミシシッピ川　D. メコン川
正解：B（ナイル川はエジプトを流れる大河）

EASY Q4
世界で面積が最も大きい国は？
A. 中国　B. アメリカ合衆国　C. ロシア　D. カナダ
正解：C（ロシアが世界最大の面積）

EASY Q5
アメリカ合衆国の首都はどこ？
A. ニューヨーク　B. ロサンゼルス　C. シカゴ　D. ワシントンD.C.
正解：D

EASY Q6
「ピラミッド」で有名な国は？
A. 日本　B. エジプト　C. オーストラリア　D. ノルウェー
正解：B

EASY Q7
ブラジルがある大陸はどこ？
A. アジア　B. ヨーロッパ　C. 南アメリカ　D. アフリカ
正解：C

EASY Q8
オーストラリアの国旗にも描かれている、南半球で見られる星座は？
A. 北斗七星　B. オリオン座　C. さそり座　D. 南十字星
正解：D（オーストラリア国旗に南十字星）

EASY Q9
「万里の長城」がある国は？
A. 韓国　B. 中国　C. ベトナム　D. モンゴル
正解：B

EASY Q10
イギリス（United Kingdom）の首都はどこ？
A. ロンドン　B. ダブリン　C. エディンバラ　D. カーディフ
正解：A

EASY Q11
「サハラ砂漠」はどの大陸にある？
A. アジア　B. アフリカ　C. ヨーロッパ　D. 南極大陸
正解：B（サハラ砂漠は北アフリカに広がる）

EASY Q12
「エッフェル塔」がある都市は？
A. ローマ　B. パリ　C. ベルリン　D. バルセロナ
正解：B

EASY Q13
カナダの国旗に描かれている葉は、一般に何の木の葉？
A. さくら　B. もみじ（カエデ）　C. まつ　D. オリーブ
正解：B

EASY Q14
「コアラ」や「カンガルー」で有名な国は？
A. オーストラリア　B. インド　C. スウェーデン　D. メキシコ
正解：A

EASY Q15
世界で最も面積が大きい海洋は？
A. インド洋　B. 大西洋　C. 北極海　D. 太平洋
正解：D（太平洋が最大）

EASY Q16
「ピザ」や「パスタ」の本場として有名な国は？
A. フランス　B. イタリア　C. スペイン　D. ドイツ
正解：B

EASY Q17
「タージ・マハル」がある国は？
A. 中国　B. タイ　C. インド　D. トルコ
正解：C

EASY Q18
「オーロラ」がよく見られるのは、地球のどのあたり？
A. 赤道付近　B. 砂漠地帯　C. 極地方付近　D. 熱帯雨林
正解：C（磁極付近の高緯度地域で見られる）

EASY Q19
アフリカ大陸にある国はどれ？
A. ケニア　B. ペルー　C. 韓国　D. ノルウェー
正解：A

EASY Q20
世界で一番南にある大陸は？
A. アジア　B. 南極大陸　C. ヨーロッパ　D. オーストラリア大陸
正解：B

NORMAL（世界地理）20問

NORMAL Q1
アフリカ大陸で最も長い川はどれ？
A. コンゴ川　B. ナイル川　C. ニジェール川　D. ザンベジ川
正解：B（ナイル川を最長とする説が一般的）

NORMAL Q2
世界で最も面積が大きい淡水湖は？
A. バイカル湖　B. カスピ海　C. 五大湖のスペリオル湖　D. アラル海
正解：C
（カスピ海は塩湖扱い、面積最大の淡水湖はスペリオル湖とされる）

NORMAL Q3
「アルプス山脈」が主に横断している大陸は？
A. アジア　B. ヨーロッパ　C. 北アメリカ　D. 南アメリカ
正解：B

NORMAL Q4
南アメリカ大陸の公用語として「スペイン語」が最も広く使われている国が多い中、主に「ポルトガル語」を公用語とする国は？
A. アルゼンチン　B. ブラジル　C. チリ　D. ペルー
正解：B

NORMAL Q5
「砂漠化」が進んでいることで知られる、北アフリカの大きな砂漠は？
A. ゴビ砂漠　B. サハラ砂漠　C. カラハリ砂漠　D. シリア砂漠
正解：B

NORMAL Q6
ヨーロッパとアジアの境界付近に位置する「モスクワ」は、どの国の首都？
A. ウクライナ　B. ポーランド　C. ロシア　D. ベラルーシ
正解：C

NORMAL Q7
アフリカ大陸の中で、人口が最も多い国は？
A. エチオピア　B. エジプト　C. 南アフリカ共和国　D. ナイジェリア
正解：D（ナイジェリアがアフリカ最多の人口）

NORMAL Q8
「北欧（スカンジナビア）」に含まれる国として正しいのは？
A. スウェーデン　B. オランダ　C. スイス　D. オーストリア
正解：A（狭義のスカンジナビアはノルウェー・スウェーデン・デンマーク）

NORMAL Q9
メキシコの首都はどれ？
A. カンクン　B. グアダラハラ　C. メキシコシティ　D. ティフアナ
正解：C

NORMAL Q10
アジアとヨーロッパにまたがるトルコの最大都市で、「ボスポラス海峡」に面する都市は？
A. アンカラ　B. イスタンブール　C. イズミル　D. ブルサ
正解：B

NORMAL Q11
世界で最も標高が高い山・エベレストが位置する山脈は？
A. アルプス山脈　B. ヒマラヤ山脈　C. アンデス山脈　D. ロッキー山脈
正解：B

NORMAL Q12
ヨーロッパの国で、主要都市アテネを首都とする国は？
A. イタリア　B. ギリシャ　C. ポルトガル　D. オーストリア
正解：B

NORMAL Q13
「アマゾン川流域」に広がる世界最大級の熱帯雨林は、主にどの大陸にある？
A. アジア　B. アフリカ　C. 南アメリカ　D. オセアニア
正解：C

NORMAL Q14
「死海」はどの2つの地域（国）の間に位置する塩湖として有名？（主な組み合わせ）
A. スペインとポルトガル
B. アメリカとカナダ
C. イスラエルとヨルダン
D. フランスとイタリア
正解：C

NORMAL Q15
ヨーロッパとアフリカを隔てる狭い海峡として知られるのは？
A. ドーバー海峡　B. マラッカ海峡　C. ジブラルタル海峡　D. ボスポラス海峡
正解：C

NORMAL Q16
ニュージーランドの主要な2つの大きな島は？
A. 北島と南島　B. 東島と西島　C. 上島と下島　D. 大島と小島
正解：A

NORMAL Q17
世界で最も人口が多い国は？（2025年現在、一般的な統計による）
A. アメリカ合衆国　B. インド　C. 中国　D. インドネシア
正解：B（インドが中国を上回り人口世界一とされる）

NORMAL Q18
「五大湖」のうち、カナダとアメリカ合衆国の国境にある湖ではないものは？
A. スペリオル湖　B. ミシガン湖　C. ヒューロン湖　D. エリー湖
正解：B（ミシガン湖はアメリカ国内のみ）

NORMAL Q19
「ピレネー山脈」は主にどの2つの国の国境付近に位置する？
A. フランスとスペイン　B. ドイツとポーランド　C. イタリアとスイス　D. ロシアと中国
正解：A

NORMAL Q20
「アフリカの角（ホーン・オブ・アフリカ）」に位置する国として代表的なのは？
A. エジプト　B. エチオピア　C. ナイジェリア　D. モロッコ
正解：B（ソマリア・エチオピアなどが含まれる地域）

HARD（世界地理）20問

HARD Q1
「赤道」が通っている国として正しいのは？
A. ケニア　B. 南アフリカ共和国　C. アルゼンチン　D. スペイン
正解：A（ケニアは赤道直下の国の一つ）

HARD Q2
「インド洋」と「太平洋」を結ぶ重要な海峡で、マレー半島とスマトラ島の間にあるのは？
A. ホルムズ海峡　B. マラッカ海峡　C. ジブラルタル海峡　D. ドーバー海峡
正解：B

HARD Q3
「大西洋」と「太平洋」を結ぶ人工の運河として最も有名なのは？
A. スエズ運河　B. パナマ運河　C. キール運河　D. コリント運河
正解：B

HARD Q4
標高が非常に高いアンデス山脈を抱える国で、首都ラパス（行政首都）が高地にあることで知られる国は？
A. ペルー　B. ボリビア　C. チリ　D. コロンビア
正解：B

HARD Q5
世界で最も標高の高い「チベット高原」が主に広がる国は？
A. インド　B. 中国　C. ネパール　D. パキスタン
正解：B

HARD Q6
「北アメリカ大陸」と「ユーラシア大陸」が最も近づいている海峡は？
A. ベーリング海峡　B. ドーバー海峡　C. ジブラルタル海峡　D. ホルムズ海峡
正解：A

HARD Q7
「黒海」に面している国として正しいのは？
A. イタリア　B. トルコ　C. ポルトガル　D. モロッコ
正解：B（トルコは黒海南岸に面する）

HARD Q8
標高約4,810mのモンブラン山（ヨーロッパ西部の最高峰）は、主にどの国境付近に位置する？
A. フランスとイタリア　B. ドイツとオーストリア　C. スペインとポルトガル　D. スイスとチェコ
正解：A

HARD Q9
「ライン川」が流れ下って最終的に注ぎ込む海は？
A. 黒海　B. 北海　C. 地中海　D. カリブ海
正解：B

HARD Q10
「カスピ海」は実際には何として扱われることが多い？
A. 河川　B. 内陸の塩湖　C. 氷河　D. 湿地帯
正解：B

HARD Q11
「グリーンランド」が属している国はどこ？（自治領）
A. アメリカ合衆国　B. イギリス　C. カナダ　D. デンマーク
正解：D

HARD Q12
アフリカ大陸のほぼ中央を南北に流れ、コンゴ民主共和国を中心に流域を持つ大河は？
A. ナイル川　B. ニジェール川　C. コンゴ川　D. ザンベジ川
正解：C

HARD Q13
「バルト三国」として知られる3つの国に含まれないのは？
A. エストニア　B. ラトビア　C. リトアニア　D. ベラルーシ
正解：D（バルト三国はエストニア・ラトビア・リトアニア）

HARD Q14
世界最大級の内陸国（海に面していない国）の一つで、首都ヌルスルタン（旧アスタナ）を持つ国は？
A. モンゴル　B. カザフスタン　C. パラグアイ　D. チェコ
正解：B

HARD Q15
「アフリカの大地溝帯（グレート・リフト・バレー）」に沿って多く分布する湖群の一つとして知られるのは？
A. ビクトリア湖　B. ブルガス湖　C. ティティカカ湖　D. バイカル湖
正解：A

HARD Q16
「オーストリア」と「オーストラリア」について正しい説明はどれ？
A. 同じ国の別名
B. オーストリアはヨーロッパ、オーストラリアはオセアニアにある別の国
C. オーストリアはアジア、オーストラリアはヨーロッパ
D. 両方とも南米にある
正解：B

HARD Q17
「アラビア半島」の大部分を占める国は？
A. サウジアラビア　B. イラン　C. パキスタン　D. イラク
正解：A

HARD Q18
首都ハノイと大都市ホーチミン市をもつ国は？
A. タイ　B. ベトナム　C. カンボジア　D. ラオス
正解：B

HARD Q19
「ロッキー山脈」が主に走っている大陸は？
A. アジア　B. 北アメリカ　C. 南アメリカ　D. ヨーロッパ
正解：B

HARD Q20
「ユーラシア大陸」と「アフリカ大陸」を陸続きに結んでいる地峡として正しいのは？
A. シナイ半島（スエズ地峡）　B. カムチャツカ半島　C. フロリダ半島　D. 朝鮮半島
正解：A