EASY（日本史）20問

EASY Q1
日本の「四大文明」ではなく、日本史の最初に学ぶ「縄文時代」の特色として正しいのはどれ？
A. 稲作が本格的に行われた
B. 磨製石器と縄目の文様の土器が使われた
C. 鉄器が広く普及した
D. 武士が政治の中心となった
正解：B

EASY Q2
弥生時代に本格的に広まったとされるのはどれ？
A. 文字の使用
B. 稲作（米作り）
C. 鉄道の発達
D. 火縄銃の使用
正解：B

EASY Q3
「大化の改新」が始まったのはおよそ西暦何年？
A. 594年
B. 603年
C. 645年
D. 701年
正解：C（645年）

EASY Q4
「聖徳太子」が推古天皇のもとで行ったとされる政治として有名なのは？
A. 武家諸法度の制定
B. 冠位十二階や十七条憲法
C. 五箇条の御誓文
D. 公武合体政策
正解：B（冠位十二階は603年制定）

EASY Q5
奈良時代に建てられた、大仏で有名なお寺はどれ？
A. 東大寺
B. 金閣寺
C. 清水寺
D. 平等院鳳凰堂
正解：A

EASY Q6
794年、桓武天皇が都を移した場所は？
A. 奈良（平城京）
B. 長岡京
C. 平安京（京都）
D. 鎌倉
正解：C（794年に平安京へ遷都）

EASY Q7
「源平の戦い」で平氏を倒し、のちに鎌倉幕府を開いた人物は？
A. 源義経
B. 源頼朝
C. 平清盛
D. 足利尊氏
正解：B（源頼朝が鎌倉幕府を創設）

EASY Q8
日本で最初の本格的な武家政権とされるのは？
A. 鎌倉幕府
B. 室町幕府
C. 江戸幕府
D. 幕末政府
正解：A（鎌倉幕府は日本初の武家政権）

EASY Q9
「応仁の乱」が起きたのは、どの時代の出来事？
A. 奈良時代
B. 平安時代
C. 室町時代
D. 江戸時代
正解：C

EASY Q10
織田信長が1575年に鉄砲を活用して勝利した戦いとして有名なのは？
A. 長篠の戦い
B. 関ヶ原の戦い
C. 大坂の陣
D. 川中島の戦い
正解：A

EASY Q11
1600年の関ヶ原の戦いで勝利し、のちに江戸幕府を開いた人物は？
A. 豊臣秀吉
B. 徳川家康
C. 織田信長
D. 足利義満
正解：B（1600年関ヶ原の戦い→1603年江戸幕府）

EASY Q12
江戸時代のおよその始まりの年として正しいのは？
A. 1185年ごろ
B. 1338年ごろ
C. 1603年ごろ
D. 1868年ごろ
正解：C（1603年、徳川家康が江戸幕府を開く）

EASY Q13
江戸時代に「鎖国」政策をとっていた日本が、1853年に黒船で開国を迫られた相手国は？
A. イギリス
B. ロシア
C. アメリカ合衆国
D. オランダ
正解：C

EASY Q14
「大政奉還」によって江戸幕府が政権を朝廷に返したのは誰？
A. 徳川家光
B. 徳川吉宗
C. 徳川慶喜
D. 徳川家茂
正解：C（1867年、徳川慶喜が大政奉還）

EASY Q15
1868年の明治維新後、日本の首都として事実上の政治の中心になった都市は？
A. 京都
B. 大阪
C. 名古屋
D. 東京
正解：D（江戸が東京と改称され、政府機関が移転）

EASY Q16
明治時代のスローガンとして有名な「富国強兵」に近い政策のねらいはどれ？
A. 軍隊をなくす
B. 国の力と軍事力を高める
C. 農業だけを重視する
D. 海外との交流を完全に断つ
正解：B

EASY Q17
第一次世界大戦終結後、日本が参加した国際連盟で、常任理事国の一つだったのはどれ？
A. 日本
B. スペイン
C. ブラジル
D. カナダ
正解：A

EASY Q18
第二次世界大戦終結の年として正しいのは？（日本の降伏）
A. 1939年
B. 1941年
C. 1943年
D. 1945年
正解：D

EASY Q19
1947年5月3日に施行され、今も日本の基本法となっているのは？
A. 大日本帝国憲法
B. 日本国憲法
C. 五箇条の御誓文
D. 武家諸法度
正解：B

EASY Q20
昭和の次の元号は？
A. 大正
B. 明治
C. 平成
D. 令和
正解：C（明治→大正→昭和→平成→令和の順）

NORMAL（日本史）20問

NORMAL Q1
「邪馬台国」の女王として、中国の歴史書『魏志倭人伝』に記されている人物は？
A. 推古天皇
B. 卑弥呼
C. 光明皇后
D. 神功皇后
正解：B

NORMAL Q2
大化の改新の中心人物として挙げられるのは、中大兄皇子ともう一人は誰？
A. 中臣鎌足
B. 蘇我馬子
C. 藤原道長
D. 平清盛
正解：A

NORMAL Q3
奈良時代に、日本最初の本格的な都城である「平城京」が置かれた現在の都道府県は？
A. 京都府
B. 奈良県
C. 大阪府
D. 滋賀県
正解：B

NORMAL Q4
平安時代に「摂関政治」を行い、藤原氏の全盛期を築いた人物として有名なのは？
A. 藤原鎌足
B. 藤原道長
C. 藤原秀郷
D. 藤原純友
正解：B

NORMAL Q5
源頼朝の弟で、「義経記」などで活躍が知られるが、のちに頼朝に追われて自害したとされる人物は？
A. 源義仲
B. 源義経
C. 源実朝
D. 源頼家
正解：B

NORMAL Q6
鎌倉幕府で、将軍に代わって実権を握った北条氏の役職名は？
A. 執権
B. 管領
C. 老中
D. 関白
正解：A

NORMAL Q7
「元寇」（蒙古襲来）のとき、日本側の中心となって戦った幕府は？
A. 平氏政権
B. 鎌倉幕府
C. 室町幕府
D. 江戸幕府
正解：B

NORMAL Q8
室町幕府を開いた人物は？
A. 足利尊氏
B. 足利義満
C. 足利義政
D. 足利義昭
正解：A

NORMAL Q9
室町時代、京都の経済・文化の中心として栄え、「花の御所」などで知られた将軍は？
A. 足利尊氏
B. 足利義満
C. 足利義政
D. 足利義昭
正解：B

NORMAL Q10
安土城を築き、「楽市楽座」などの政策を行った戦国大名は？
A. 織田信長
B. 豊臣秀吉
C. 徳川家康
D. 武田信玄
正解：A

NORMAL Q11
豊臣秀吉が天下統一後に行った、「身分に応じて武器の所持を制限する政策」は？
A. 改易
B. 刀狩
C. 参勤交代
D. 檀家制度
正解：B

NORMAL Q12
江戸幕府の三代将軍で、「参勤交代」を制度として整えた人物は？
A. 徳川家康
B. 徳川秀忠
C. 徳川家光
D. 徳川吉宗
正解：C

NORMAL Q13
江戸時代の中ごろ、「享保の改革」を行った将軍は？
A. 徳川吉宗
B. 徳川家綱
C. 徳川家斉
D. 徳川慶喜
正解：A

NORMAL Q14
ペリー来航後、日本がアメリカと結んだ最初の条約で、下田と函館の開港を定めた条約は？
A. 日米修好通商条約
B. 日米和親条約
C. 日米安全保障条約
D. ポーツマス条約
正解：B

NORMAL Q15
明治維新のきっかけとなったとされる、「王政復古の大号令」が出された年として正しいのは？
A. 1864年
B. 1866年
C. 1867年
D. 1877年
正解：C（慶応3年＝1867年）

NORMAL Q16
1871年に行われた、藩を廃止して府県を置いた改革は？
A. 地租改正
B. 廃藩置県
C. 士族反乱
D. 金融恐慌
正解：B

NORMAL Q17
1877年、西南戦争で新政府に反乱を起こし、敗北した人物は？
A. 木戸孝允
B. 大久保利通
C. 西郷隆盛
D. 板垣退助
正解：C

NORMAL Q18
1889年に発布された、日本で最初の近代的な成文憲法は？
A. 日本国憲法
B. 大日本帝国憲法
C. 明治基本法
D. 政体書
正解：B

NORMAL Q19
日清戦争（1894〜95）の主な原因となった朝鮮半島をめぐる争いで、日本が戦った相手国は？
A. 清（中国）
B. ロシア帝国
C. アメリカ合衆国
D. ドイツ帝国
正解：A

NORMAL Q20
1914年に始まった第一次世界大戦の際、日本の立場として最も適切なのは？
A. ドイツ側で参戦した
B. 参戦せず完全中立を保った
C. 連合国側で参戦した
D. 戦争の終わりまで参戦国が不明だった
正解：C（イギリス側要請で連合国として参戦）

HARD（日本史）20問

HARD Q1
「古代日本で最初の本格的な都城」とされる藤原京が造営された時代は？
A. 飛鳥時代末期
B. 奈良時代末期
C. 平安時代初期
D. 鎌倉時代初期
正解：A

HARD Q2
大宝律令が完成し、律令国家体制が整えられたとされるのはおよそ西暦何年？
A. 645年
B. 701年
C. 710年
D. 794年
正解：B（大宝元年＝701年）

HARD Q3
平安時代の初期、空海が中国（唐）から持ち帰り、真言宗の根本道場として開いたのは？
A. 比叡山延暦寺
B. 高野山金剛峯寺
C. 東大寺
D. 興福寺
正解：B

HARD Q4
摂関政治から院政への転換のきっかけとなった、「上皇や法皇が政治を行う」形を何という？
A. 公武合体
B. 武家政権
C. 院政
D. 二重政府
正解：C

HARD Q5
鎌倉時代、源頼朝の死後に幕府の実権を握り、承久の乱で朝廷側を破った執権は？
A. 北条義時
B. 北条泰時
C. 北条時宗
D. 北条政子
正解：A

HARD Q6
元寇（文永・弘安の役）のうち、1281年に再度襲来した方の戦いは一般に何と呼ばれる？
A. 文永の役
B. 弘安の役
C. 応永の乱
D. 応仁の乱
正解：B

HARD Q7
南北朝時代のはじまりとなった「建武の新政」を行った天皇は？
A. 後鳥羽天皇
B. 後醍醐天皇
C. 後宇多天皇
D. 後小松天皇
正解：B

HARD Q8
室町幕府の将軍で、金閣（鹿苑寺）を建立した人物は？
A. 足利尊氏
B. 足利義満
C. 足利義政
D. 足利義昭
正解：B

HARD Q9
戦国時代の「石高制」の基礎となった、太閤検地を行った人物は？
A. 織田信長
B. 豊臣秀吉
C. 徳川家康
D. 前田利家
正解：B

HARD Q10
江戸幕府の対外政策において、オランダと中国のみとの貿易を長崎で許可した体制を何と呼ぶか？
A. 鎖国
B. 四港開港
C. 閉国政策
D. 限定開国
正解：A（狭い意味での鎖国体制）

HARD Q11
江戸時代、蘭学の発展のきっかけとなった『解体新書』を翻訳・刊行した中心人物は？
A. 本居宣長
B. 杉田玄白
C. 伊能忠敬
D. 林羅山
正解：B

HARD Q12
1804年頃からの文化・文政期に栄えた町人文化は、一般に何と呼ばれる？
A. 元禄文化
B. 化政文化
C. 鎌倉文化
D. 北山文化
正解：B

HARD Q13
江戸幕府の「天保の改革」を主導した老中は？
A. 松平定信
B. 水野忠邦
C. 井伊直弼
D. 田沼意次
正解：B

HARD Q14
1858年に締結された日米修好通商条約の全権として条約に署名した人物は？
A. 勝海舟
B. 井伊直弼
C. 大久保利通
D. 伊藤博文
正解：B

HARD Q15
明治政府が武士の特権を廃止し、四民平等を進める過程で出された「廃刀令」は何年？
A. 1868年
B. 1871年
C. 1876年
D. 1889年
正解：C（1876年）

HARD Q16
日露戦争後、1905年に結ばれた講和条約は？
A. 下関条約
B. ポーツマス条約
C. 北京条約
D. サンフランシスコ講和条約
正解：B

HARD Q17
1912年の明治天皇の崩御により、明治が終わり新たに始まった元号は？
A. 大正
B. 昭和
C. 平成
D. 令和
正解：A

HARD Q18
1931年、関東軍が南満州鉄道の線路爆破事件をきっかけに起こした軍事行動は？
A. 盧溝橋事件
B. 柳条湖事件
C. 二・二六事件
D. 満州事変
正解：D（柳条湖事件を発端とする）

HARD Q19
敗戦後、日本の占領政策を主導した連合国軍総司令部（GHQ）の最高司令官は？
A. マッカーサー
B. アイゼンハワー
C. チャーチル
D. スターリン
正解：A

HARD Q20
戦後の復興期に「高度経済成長」が本格化したおおよその時期として最も適切なのは？
A. 1920〜30年代
B. 1950〜70年代
C. 1880〜1900年代
D. 1990〜2010年代
正解：B