EASY（日本地理）20問

EASY Q1
次のうち、日本の「四つの主な島」の一つではないものは？
A. 本州
B. 北海道
C. 九州
D. 台湾
正解：D
（四つの主な島は本州・北海道・九州・四国）

EASY Q2
日本の首都・東京がある島はどれ？
A. 本州
B. 北海道
C. 四国
D. 九州
正解：A

EASY Q3
日本の都道府県の数は？
A. 37
B. 43
C. 47
D. 51
正解：C（日本は47都道府県）

EASY Q4
次のうち、日本最北の大きな島は？
A. 九州
B. 四国
C. 本州
D. 北海道
正解：D（北海道は本州の北に位置する日本最北の主要島）

EASY Q5
北海道の道庁所在地はどこ？
A. 旭川市
B. 函館市
C. 札幌市
D. 小樽市
正解：C

EASY Q6
大阪府の府庁所在地はどこ？
A. 堺市
B. 枚方市
C. 東大阪市
D. 大阪市
正解：D

EASY Q7
日本の東側に広がる大きな海は？
A. 日本海
B. 太平洋
C. オホーツク海
D. 東シナ海
正解：B
（日本の東には太平洋、西に日本海、北にオホーツク海、南西に東シナ海が位置する）

EASY Q8
次のうち、近畿地方（関西地方）に含まれる都道府県はどれ？
A. 大阪府
B. 北海道
C. 福岡県
D. 青森県
正解：A
（近畿には大阪府・京都府・兵庫県などが含まれる）

EASY Q9
京都市が府庁所在地になっている都道府県は？
A. 奈良県
B. 京都府
C. 滋賀県
D. 三重県
正解：B

EASY Q10
沖縄県は、日本のおおまかな位置でいうとどのあたりにある？
A. 北東
B. 北西
C. 南西
D. 南東
正解：C
（沖縄は九州の南西側、南西諸島に位置する）

EASY Q11
次のうち、日本の政令指定都市でもあるのは？
A. 仙台市
B. 草津町
C. 鎌倉市
D. 出雲市
正解：A（仙台市は宮城県の政令指定都市）

EASY Q12
日本で一番高い山・富士山がある島は？
A. 北海道
B. 本州
C. 四国
D. 九州
正解：B（富士山は本州に位置する）

EASY Q13
次のうち、東北地方に属する県はどれ？
A. 宮城県
B. 岡山県
C. 福岡県
D. 香川県
正解：A（東北には青森・岩手・宮城・秋田・山形・福島が含まれる）

EASY Q14
北海道・本州・四国・九州の4島をまとめて、一般に何と呼ぶ？
A. 日本四島
B. 四大陸
C. 主要4島／四つの主な島
D. 東アジア四島
正解：C
（officialな固有名ではないが、「four main islands」として扱われる）

EASY Q15
東京ディズニーランドがある県はどこ？
A. 東京都
B. 千葉県
C. 神奈川県
D. 埼玉県
正解：B（浦安市は千葉県）

EASY Q16
日本海に面している県として正しいのは？
A. 新潟県
B. 埼玉県
C. 栃木県
D. 群馬県
正解：A（新潟県は日本海側）

EASY Q17
沖縄県の県庁所在地は？
A. 那覇市
B. 名護市
C. 石垣市
D. 宮古島市
正解：A

EASY Q18
本州のほぼ中央部に位置し、「日本アルプス」を抱える地域はどれ？
A. 北海道
B. 東北地方
C. 中部地方
D. 九州地方
正解：C（日本アルプスは主に中部地方・本州中部に広がる山脈群）

EASY Q19
次のうち、関東地方に含まれる都県はどれ？
A. 東京都
B. 大阪府
C. 愛知県
D. 北海道
正解：A（関東には東京・神奈川・埼玉などが含まれる）

EASY Q20
広島県にあり、世界遺産にも登録されている有名な「鳥居」がある島は？
A. 宮島
B. 小笠原
C. 佐渡島
D. 屋久島
正解：A（厳島神社の大鳥居で知られる宮島）

NORMAL（日本地理）20問

NORMAL Q1
日本の4つの主な島のうち、面積が最大の島はどれ？
A. 北海道
B. 本州
C. 四国
D. 九州
正解：B（本州は日本最大の島）

NORMAL Q2
日本で一番長い川は？
A. 利根川
B. 石狩川
C. 信濃川
D. 北上川
正解：C（信濃川の長さは約367kmで日本最長）

NORMAL Q3
日本で一番大きい湖は？
A. 霞ヶ浦
B. 十和田湖
C. 洞爺湖
D. 琵琶湖
正解：D（琵琶湖は日本最大の湖）

NORMAL Q4
「日本アルプス」が走る本州の内陸部に位置し、長野市を県庁所在地とする県は？
A. 長野県
B. 山梨県
C. 岐阜県
D. 富山県
正解：A

NORMAL Q5
北海道の南に位置し、本州と北海道を結ぶ津軽海峡に面している県は？
A. 青森県
B. 岩手県
C. 秋田県
D. 山形県
正解：A

NORMAL Q6
九州地方に属する県として正しいのは？
A. 鹿児島県
B. 愛媛県
C. 岡山県
D. 静岡県
正解：A

NORMAL Q7
関西（近畿）地方に含まれない県はどれ？
A. 京都府
B. 兵庫県
C. 奈良県
D. 沖縄県
正解：D（沖縄は九州・沖縄として扱われる）

NORMAL Q8
日本の西側に広がり、本州や北海道・九州の日本海側を形作る海は？
A. 太平洋
B. 日本海
C. オホーツク海
D. カスピ海
正解：B（日本の西側には日本海）

NORMAL Q9
北海道のすぐ北にあるロシアの島・サハリンと、日本側の北海道の間に広がる海は？
A. 日本海
B. オホーツク海
C. 東シナ海
D. 黄海
正解：B（オホーツク海は北海道の北に位置する）

NORMAL Q10
四国地方に含まれる県として正しいのは？
A. 徳島県
B. 山口県
C. 福井県
D. 茨城県
正解：A（四国は徳島・香川・愛媛・高知）

NORMAL Q11
「本州・四国・九州の3島に囲まれた、内海的な海域」として知られるのは？
A. 瀬戸内海
B. カリブ海
C. 地中海
D. 死海
正解：A

NORMAL Q12
政令指定都市のうち、「札幌市」があるのはどの地方？
A. 東北地方
B. 北海道地方
C. 中部地方
D. 中国地方
正解：B

NORMAL Q13
仙台市はどの都道府県の県庁所在地？
A. 福島県
B. 山形県
C. 宮城県
D. 岩手県
正解：C

NORMAL Q14
次のうち、太平洋側に面している県は？
A. 岐阜県
B. 長野県
C. 群馬県
D. 宮崎県
正解：D（宮崎県は九州の太平洋側）

NORMAL Q15
日本の南西部に連なる「南西諸島」の一部として知られるのは？
A. 小笠原諸島
B. 琉球諸島
C. 千島列島
D. 伊豆諸島
正解：B（琉球諸島は九州南方から台湾付近までの列島で、沖縄などを含む）

NORMAL Q16
日本の大まかな地域区分として一般的な「8地方」に含まれないものは？
A. 関東
B. 東海
C. 東北
D. 四国
正解：B
（8地方は北海道・東北・関東・中部・近畿・中国・四国・九州）

NORMAL Q17
沖縄本島を含む「沖縄県」の主な気候としてもっとも近いのは？
A. 亜寒帯気候
B. 高山気候
C. 亜熱帯気候
D. 砂漠気候
正解：C（沖縄は亜熱帯気候に属する）

NORMAL Q18
「出雲大社」で知られる出雲市が属する県は？
A. 鳥取県
B. 島根県
C. 山口県
D. 愛媛県
正解：B

NORMAL Q19
日本の本州中部に位置し、自動車産業で有名な県は？（県庁所在地は名古屋市）
A. 愛知県
B. 静岡県
C. 三重県
D. 岐阜県
正解：A

NORMAL Q20
大分県・佐賀県・熊本県・宮崎県・鹿児島県などが属する地方は？
A. 四国地方
B. 中国地方
C. 九州地方
D. 東北地方
正解：C

HARD（日本地理）20問

HARD Q1
日本で最も標高の高い山は富士山だが、その標高に最も近い値は？
A. 約2,776m
B. 約3,016m
C. 約3,776m
D. 約4,016m
正解：C（富士山の標高は約3,776m）

HARD Q2
次のうち、「日本の四つの主な島」の中で最も南に位置する島は？
A. 北海道
B. 本州
C. 四国
D. 九州
正解：D（九州は四主島の中で最南部）

HARD Q3
「信濃川（新潟県側の名称）／千曲川（長野県側の名称）」として知られる川が流入している海は？
A. 日本海
B. 太平洋
C. 東シナ海
D. オホーツク海
正解：A（信濃川は最終的に日本海へ注ぐ）

HARD Q4
日本最大の湖・琵琶湖がある都道府県は？
A. 福井県
B. 滋賀県
C. 三重県
D. 岐阜県
正解：B

HARD Q5
「日本アルプス」のうち、北アルプスとも呼ばれる山脈が主に広がる県として、最も関連が深いのは？
A. 沖縄県
B. 長野県
C. 千葉県
D. 佐賀県
正解：B（北アルプスは主に長野・岐阜・富山などにまたがる）

HARD Q6
「日本の四つの主な島」のうち、最も面積が小さい島はどれ？
A. 本州
B. 北海道
C. 四国
D. 九州
正解：C（四国は四主島の中で最小）

HARD Q7
次の組み合わせのうち、「県名と県庁所在地名」が一致するものはどれ？
A. 愛知県 − 名古屋市
B. 静岡県 − 静岡市
C. 兵庫県 − 神戸市
D. 北海道 − 函館市
正解：B
（Aは県庁所在地だが名称は異なる、Cも県庁所在地だが名称は異なる、Dは道庁所在地が札幌市）

HARD Q8
四国地方に属する4県のうち、日本海に面している県は？
A. 徳島県
B. 香川県
C. 愛媛県
D. どれも日本海には面していない
正解：D（四国の県はいずれも瀬戸内海または太平洋に面し、日本海には面していない）

HARD Q9
「本州の中部に位置し、日本で最も内陸性の強い県の一つ」とされ、海に面していない県は？
A. 長野県
B. 宮城県
C. 広島県
D. 福岡県
正解：A（長野県は海に面していない内陸県）

HARD Q10
日本の総面積（約37.8万km²）に最も近い説明として正しいのは？
A. 北海道1つ分とほぼ同じ
B. 本州の面積とほぼ同じ
C. ドイツとほぼ同じ規模の国土面積
D. 世界で最も広い国土面積
正解：C
（日本約37.8万km²、ドイツ約35.7万km²で近い規模）

HARD Q11
日本列島を取り巻く海のうち、北海道の北に位置する海は？
A. 東シナ海
B. カリブ海
C. オホーツク海
D. 黒海
正解：C

HARD Q12
本州の太平洋側に位置し、「東北地方最大の都市・仙台市」を県庁所在地にもつ県は？
A. 福島県
B. 宮城県
C. 岩手県
D. 山形県
正解：B

HARD Q13
次のうち、「九州地方」と「沖縄県」を合わせた広い意味での地域名として使われることがあるのは？
A. 関東地方
B. 北海道地方
C. 九州・沖縄地方
D. 四国地方
正解：C

HARD Q14
日本の本州と四国を結ぶ橋梁群として知られるのは？
A. 青函トンネル
B. レインボーブリッジ
C. 瀬戸大橋
D. 明石海峡大橋
正解：C（瀬戸大橋は本州（岡山県側）と四国（香川県側）を結ぶ）

HARD Q15
「政令指定都市」のうち、九州地方に位置する都市はどれ？
A. 川崎市
B. 札幌市
C. 福岡市
D. 仙台市
正解：C

HARD Q16
日本列島の東西方向をおおまかに分けたとき、「日本海側」と対比される気候区分として使われるのは？
A. 亜寒帯側
B. 太平洋側
C. 砂漠側
D. 極地側
正解：B（日本海側気候・太平洋側気候などと区分される）

HARD Q17
東京から約1000km南に位置し、日本の最南端に近い有人島を含む「小笠原諸島」が属する都道府県は？
A. 東京都
B. 沖縄県
C. 鹿児島県
D. 神奈川県
正解：A（小笠原諸島は東京都小笠原村に属する）

HARD Q18
日本海側に「砂丘」で有名な鳥取砂丘がある県は？
A. 鳥取県
B. 島根県
C. 山口県
D. 石川県
正解：A

HARD Q19
「政令指定都市・広島市」が県庁所在地であり、瀬戸内海に面し、平和記念公園で知られる県は？
A. 岡山県
B. 広島県
C. 山口県
D. 愛媛県
正解：B

HARD Q20
本州の東北部に位置し、「ねぶた祭」で有名な都市・青森市が県庁所在地なのは？
A. 岩手県
B. 宮城県
C. 青森県
D. 秋田県
正解：C